<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Memos]]></title>
  <link href="http://akiko74.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://akiko74.github.com/"/>
  <updated>2013-09-19T08:05:57+09:00</updated>
  <id>http://akiko74.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Akiko Saito]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ruby Gold 認定試験対策 -概要-]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/09/18/ruby-gold/"/>
    <updated>2013-09-18T07:48:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/09/18/ruby-gold</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>先日、<a href="http://www.ruby.or.jp/ja/certification/examination/">Ruby Goldの認定試験</a>を受けてきました。
無事合格しましたが、普段意識しないとすぐに忘れてしまうので内容とポイントを備忘録として残しておきます。</p>

<h1 id="toc_54">出題範囲</h1>

<p>Ruby公式資格教科書を使って勉強しました。
以下、全て2013年8月時点、Ruby1.8をベースにした試験の時の記録です。今後変更になる可能性にご注意ください。</p>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4774150010/ref=as_li_qf_sp_asin_il?ie=UTF8&camp=247&creative=1211&creativeASIN=4774150010&linkCode=as2&tag=akiko74-22"><img border="0" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&ASIN=4774150010&Format=_SL110_&ID=AsinImage&MarketPlace=JP&ServiceVersion=20070822&WS=1&tag=akiko74-22" ></a><img src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=akiko74-22&l=as2&o=9&a=4774150010" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></p>

<p>-第1章 Rubyとは</p>

<p>歴史や周辺環境など。試験には出なかった。</p>

<!-- more -->

<p>-第2章 実行環境</p>

<p>組み込み定数やコマンドオプション、特殊変数などを覚える。</p>

<p>-第3章 文法</p>

<p>変数の代入、スコープ、ブロック、大域脱出、例外クラス、スレッドなど。
代入したときに変数がどのように変化していくかはマスト。
ブロックについての記述が勉強になった。</p>

<p>-第4章 オブジェクト指向</p>

<p>クラス継承、メソッド探索、インスタンスメソッド、クラスメソッド、Moduleなど。
入れ子になったクラスのアウトプットを問われる問題が多かった。
オブジェクト指向の基礎ともなる章で、これまた勉強になった。</p>

<p>-第5章 組み込みクラス</p>

<p>Objectクラスのオブジェクト比較やProc、Enumerable、Marshalなど。
普段あまり使わないのでまだまだ理解不足。</p>

<p>-第6章 添付ライブラリ</p>

<p>test/unit、rdoc、date、socketとかを覚える。</p>

<p>7章と8章は模擬試験がついています。</p>

<p>クラスやモジュールの階層についての理解を問うもの、スコープの範囲を選択するもの、定数への理解などが出ていたように思います。また、正規表現もSilverより高度な後方参照や繰り返しなどがありました。</p>

<p>全体的な傾向としては、知識についての選択問題と理解度を問うアウトプット算出系問題に分かれているようです。選択問題も、複数選択という表記になっていて正解がいくつか書いていないものもあったので要注意です。</p>

<p>知識についての問題は覚えている限りだと以下のとおり。</p>

<p>-Rubyの引数オプションについての説明を正しく選択するもの。ディレクトリオプションの挙動など。</p>

<p>-データ部分を表す表記の選択。こんな感じのコードがあって、DATAとENDの部分が空白になっているとか。</p>

<script src="https://gist.github.com/akiko74/28322099a8c9e595d106.js"></script>

<p>-正規表現の後方参照の表現方法。$1とかですね。</p>

<p>-test/unitのルール。</p>

<p>などなど。</p>

<p>知識は本を見て覚えるしかないのですが、逆に覚えておくとイメージ的には半分くらいは点が取れると思います。
あと半分は実行後の結果を問う問題なのでRubyの動きを理解して臨むことになるでしょう。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials 企業経営]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/08/06/management-mbae/"/>
    <updated>2013-08-06T08:06:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/08/06/management-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials 10回目にて最後は「企業経営」です。</p>

<p>当たり前と言われそうですが、トップの経営の優劣で企業業績は大きく変わります。優秀な経営者であるために、経営力を身につけるにはどうするべきかというのがテーマです。</p>

<p>トップの経営能力が出た事例として、日産自動車が取り上げられました。</p>

<h1 id="toc_47">日産自動車の経営力</h1>

<h2 id="toc_48">日産の業績悪化とその対応</h2>

<p>1970年代はトヨタと日産で販売台数に差がなく、まさに二強という感じだったのですが2000年には日産はトヨタの販売台数の半分以下となってしまいます。</p>

<!-- more -->

<p>1991年はバブル崩壊によりそれまで右肩上がりだった国内市場が初めて縮小に転換した年です。シェア競争が深刻になり、企業力、経営力格差が顕在化しました。</p>

<p>日産は急激に利益が悪化し、バブルがはじけた直後から赤字に転落。赤字の大きな原因の１つに急激な円高がありました。1990年は1ドル160円くらいだったのが1995年には80円に。5年間で円の力が倍になったと同時に、輸出を考えると利益が激減したのです。ちなみに、1円円高に動くと利益が200億円以上悪くなるとのこと。想像を絶します。</p>

<p>でも、円高の状況はトヨタやホンダといった同業他社でも同じはず。実際、バブルが弾けてトヨタやホンダも数年は赤字が出ましたが、日産ほど長く苦しむことはありませんでした。なぜトヨタと日産の差がこれほどまで開いたのでしょうか。</p>

<p>生産コストの差、ブランド力の差、商品力の差、販売力の差、海外事業の差。</p>

<p>少しずつの差が積み重なれば大きな差になります。なかでも海外事業の差は特に大きかったようで、日産は市場拡大の頃から国内の劣勢を海外でカバーしようと、トヨタより先に海外事業を広めていたそうです。ただ、メキシコとスペイン、オーストラリアというメインの国が赤字を垂れ流していて、ボディーブローのように経営に影響を与えていました。市場規模が拡大する局面では問題は顕在化しにくいのですが、バブルが弾けたときこれらの弱点が水面下から出て来たのです。</p>

<p>講師の方はもともと日産に勤めていたので、内情をよくご存知でした。曰く「日産は不幸だった。トヨタを研究してみたけどトヨタは世界一の会社。トヨタ生産システム（ToyotaProductionSystem）と言えば世界で知らない人はいない用語にまでなった。ヨーロッパでトヨタの評価は非常に高い。マーケティングや販売も巧く、品質も世界一。世界一のメーカーと正面切って戦ったのが敗因の一つだった。」とのこと。</p>

<p>不運だったとは言え、結果的にルノーの資本参加を仰ぐほどに経営が悪化したのには、やはり経営の問題があったと言わざるを得ません。</p>

<h2 id="toc_49">ミドルの経営力の限界</h2>

<p>一般的に、ほぼ全部の日本の上場企業でミドルは実務能力も高く、勉強熱心で優秀です。ところが、スキルをつけてもミドルのレベルを超えることが出来ないず、自分の部門の範囲、視野で仕事を考えてしまいがちで、全社的な発想が出来ません。ミドルは部分最適化に走り現実・直近の問題に焦点が当たってしまうため、組織横断的な活動が出来るのは経営者なのです。</p>

<p>もちろん、市場が上り調子で全体が巧くいっていれば部分最適は全体最適になります。でも全体市場が縮んで来たときにミドルがそれぞれでがんばっても全体最適にならなくなるのです。例えば、本来なら撤収するべきと思われる商材があっても、その判断が出来ない。なぜなら人間誰しも自分が管理する部署の縮小には抵抗があるためです。</p>

<p>同様に、自部門を優先するためミドルには追加資源配分の行動をとる傾向、つまり、それぞれのミドルが自分の部署を優先して拡大投資をする傾向が見られます。もちろんミドルに取っては管理している対象が全てですから、その対象に資源を配分するのは当然の動きです。でも各ミドルがそれぞれ実行した資源配分を合わせると予想以上に金額が大きくなってたということが良くあります。</p>

<p>他部門や他部署には、自分と同じポジションの別のミドルがいます。だから、他部門や他部署とは争わず平和に過ごす。自らイニシアティブを取って何かやるということがなく、他部署の言動には口を挟まない。こういったミドルの数は、昔ほどではないかもしれませんが現在も特に大企業には多く見られると思います。</p>

<p>日産でもその現象は見られました。工場をメキシコで造ったりイギリスで造ったり。現地法人のトップは本社でいう部長クラスの人が社長をやっていて、強力なミドル（海外子会社社長）を本社経営陣が制御できなかったので子会社がそれぞれで事業拡大のため資金投入をしました。</p>

<p>でもリソースはそこまで用意出来なかった。</p>

<p>リソースとは、人・物・金を指しますが、中でも優秀な人は限られています。至るところで工場が建つなか、熟練の技術者やオペレーターが全然足りず、どこも人の取り合いが激しかったそうです。そして、本来縮小均衡に向かわなければいけないときに海外は拡大路線にいってしまい、国内はリソースを減らすなかで海外のミドルは必死に事業拡大をするという事象が発生します。支援にくるはずの技術者がリソース削減により送られず、海外の工場では問題が先送りになり、それが赤字が増えていった。こういったことが海外各地で多く起こったそうです。</p>

<p>実は、原因と対策案は一部の企画部門のミドルは把握していて経営陣に「海外市場は全方位的にやるのではなくメリハリをつけた経営をしたほうがいい」と提案していたとのこと。でもトップが対応しませんでした。縮小局面で経営資源の再配分を伴う意思決定を先送りするという、ミドル的発想の延長で経営を行ったのです。</p>

<p>また、コンサルタントを入れて経営戦略の見直しもやったそうです。この辺りはちょうど講師の方が勤めていた頃の話のようで、リアリティ溢れる話っぷりでした。で、戦略に対して当時の社長は褒めてくれた。けどその後なしのつぶて。アクションは何も取られなかったとか。そしてゴーン氏がやった改革内容は実はほとんどそこに盛られていたとのこと。日の目を見たというべきか、時期を逃したというべきか…。</p>

<h1 id="toc_50">カルロス・ゴーンの経営</h1>

<p>１９９０年代末、国内外市場の縮小、円高、長期借入金返済期限が重なり、経営危機に陥った日産はルノーの資本を受け入れます。そのとき再建のために社長に抜擢されたのがゴーン氏でした。</p>

<p>一般的に欧米では公開情報で企業評価するのですが、ルノーは公開情報以外の人や技術や含み資産などを徹底的に調べ、そして日産が世界でも有数の優良企業ということ理解したそうです。特にゴーン氏は「世界先端の技術」「ブランドと販売網」「質の高い人的資源」「巨額な含み資産」といった日産のコアコンピタンスを深く認識していました。（日産は昔から東京都で多くの土地を持っていて、土地の含み資産が莫大な物になっていたそうです）</p>

<h2 id="toc_51">ゴーンの戦略：日産リバイバルプラン</h2>

<p>ゴーン氏が着任後の日産は、いきなり１年目に7000億のマイナスを計上し、さらに翌期に一兆円近い改善をして3000億円の黒字にしました。これには日本中が驚き、奇跡的な経営者と崇められることになっていきます。おそらく金額の多寡もそうですが、ドラスティックな変化が従来の日産からすると特に異質なものだったと思います。</p>

<p>そしていつも問われるのが、「何がゴーン氏に出来て旧日産経営陣に出来なかったか」です。</p>

<p>旧経営陣に出来なかったこと。それは軋轢を伴う意思決定。</p>

<p>赤字の時は売上を増やすのは難しいため、コストを減らすのが常套手段になります。でも旧経営陣は工場の閉鎖と大リストラというコスト削減を意思決定できなかった。</p>

<p>ミドルまでは、調達なら調達、購買なら購買の専門家になることがステップアップとなり優秀なミドルの近道です。でも、機能分野で能力をつけたミドルには経営に必要な全体を見通すセンスや知見、判断を裏打ちするための経理の知識などが不足しています。日本企業の優秀なミドルほど現場での経験を積んでステップアップしているため、現場外の経験を積む機会が少ないのではないでしょうか。</p>

<h2 id="toc_52">ゴーン氏が持っていたスキル。</h2>

<p>優秀なミドルが経営層に上がったときに持てなかった、そしてルノーから来たゴーン氏が持っていた能力、それはリーダーシップ、シナリオ形成能力、やりきる気迫と意思力などでしょう。特に、将来にわたった仮説を作るシナリオ形成能力が経営に関しては重要です。シナリオを作り、それを実行する。そうして企業の将来を築いていくのが経営者と言えるでしょう。</p>

<p>ではそのスキルをどのように身につけていくのか。特に日本の企業では普通に過ごしていると現場に終始してしまいがちです。もちろんそれが悪いとは言いませんが、将来的に経営に関わるポジションを目指すのであれば、意識的にスキルを身につけられる経験をしたほうがよいでしょう。そのためには、自ら手を挙げて意思決定できるポジションにいくのが一番近道と言います。例え規模は小さくとも、子会社や新サービスといった立ち上げのときは全体を把握するスキルを磨くのに絶好の好機となるでしょう。</p>

<p>実際、自分自身も新サービスの立ち上げやベンチャーの設立当初に関わったことがありますが、サービスの設計から開発、運用、プロモーション、その他もろもろを一貫して推進していくポジションにいられたため忙しいながらも非常に勉強になったと感じています。小さいプロジェクトでも、動かす金額や影響範囲が小さいだけでやらなければいけないことは同じ、即ち経験できる内容も同じ。小さい規模のほうがなり手が少なく、未経験でも任せてもらい易いのではないでしょうか。</p>

<h1 id="toc_53">まとめ</h1>

<p>経営のスキルや経験を積むのに講師の方は外資に転職した経験から、敢えて外資系の転職は薦めないと言います。確かに外資系のほうが様々なチャンスがありそうに見えます。でも実際は外資系は人を育成する気があまりないし、本社で重要事項は管理されていて自社の情報を新聞で情報をつかむということがよくあるそうです。「日本ブランチ撤収。新たにシンガポールにアジア統合ブランチを新設」など新聞で知らされるのは少なからず衝撃を受けそうですね。そのため、転職する前に自社内でチャレンジしてみることをお勧めします、とのことでした。</p>

<p>MBA Essentialsもこの講義で最後となりました。MBAというとテクニカルな事項が多いのかと思っていましたが、講義紹介ということもありどちらかというと気構えとか考え方とか人の動かし方とか、定量的なことより定性的な事柄のほうが多く意外と泥臭い所がありました。<br>
MBAは経営のためのスキルを多くのケーススタディを通じて身につけるというのが醍醐味だと思います。そのため、身近な企業の内情をケーススタディとして聞けたのは興味深かったです。そして身近な企業の成功事例・失敗事例が突き詰めると人に行き着くというのも面白かった点です。経営資源のうち、人だけは容易に調達することが出来ない、そして人だけは定量的なコントロールが出来ないため、MBAの研究対象が人に行き着くのも納得がいくところです。</p>

<p>このコースはテクニックを身につけたい人には不向きですが、実例とともに考え方を学ぶきっかけとしてはお勧めできると思います。来年も開催されるでしょうから、ぜひその時には実際に体験してみてください。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials 会計・財務]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/08/04/accounting-mbae/"/>
    <updated>2013-08-04T18:11:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/08/04/accounting-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials 9回目は会計・財務です。</p>

<p>「おそらく業務で使ってない人以外はあまり興味を持てない分野でしょう(笑)」と冒頭に述べられてましたが、まさにその通りで若干今までの講義と異なり文章量も少ないことをご了承ください。</p>

<p>さて、会計・財務と言ったときは大抵２つの視点が入っています。</p>

<p>１つは財務会計。
企業を外、つまり投資家の目線で分析するときに使われる指標で、ファイナンスと呼ばれるものです。
財務会計はB/S、P/L、C/Fの３つです。</p>

<p>もう１つは管理会計。
企業の中で経営者が会計情報を投資判断や業績評価に利用するための手法で、マネージメントアカウンティングと呼ばれます。あくまで企業内で利用されるため、その情報は公開されていないことが多く、また判断のための基準も企業に委ねられています。</p>

<p>そのため講義では、ファイナンスに絞って説明が行われました。</p>

<!-- more -->

<h1 id="toc_42">財務会計の見方</h1>

<p>財務会計のポイントは、財務諸表をどのように分析するか、です。早速見ていきましょう。</p>

<h2 id="toc_43">貸借対照表(B/S)</h2>

<p>貸借対照表は、決算日時点の数字です。英語でもSnap Shotと言われ、その名のとおり瞬間を表した表になります。</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201308/bs.png"></p>

<p>右側を負債の部ともいい、資金をどのように集めているかを表し、左側は逆に資産の部といって集めた資金をどのように持っているかを表しています。</p>

<p>負債の部のうち流動負債と固定負債は株主以外から集めたもので返済が必要です。例えば、流動負債の例だと買掛金や手形があります。どちらも期日が来たら支払わなければならないものです。<br>
一方、純資産は資本とも以前は呼ばれていたもので、株主からの出資金です。</p>

<p>資産の部では、流動資産、固定資産と並んでいて、流動資産は現金や売掛金など、その名の通り現金にしやすいものになります。
資産は上から下に向かって現金化しやすい順、逆に負債は上から下に向かって早く返さなくてはいけない順に並んでます。</p>

<p><strong>貸借対照表を読む４つのポイント</strong></p>

<ol>
<li>安全な貸借対照表は、左は上が大きく右は下が大きい</li>
<li>純資産（株主資本）／総資産の比率は３０−４０％が多い。</li>
<li>資産は流動資産、有形固定資産、それ以外がそれぞれ１／３程度と均等なのが一般的</li>
<li>無形固定資産、特にのれんは買収の痕跡を表す</li>
</ol>

<p>左側の資産で大きい部分をみると課題が見えてきます。例えば売掛金が大きい、在庫が大きい、設備投資型の事業、買収の成果など。
のれんは買収のときしか出てこないので、無形固定資産にのれんが乗っている場合は買収という手段を使って成長していることが分か
ります。</p>

<p>一方、企業の大事な資産である人の能力は管理会計からは見えて来ないので追加で確認する必要があります。</p>

<h2 id="toc_44">損益計算書(P/L)</h2>

<p>損益計算書は１年間の活動報告の結果です。売上規模、総利益（付加価値全体）、販売管理費の内訳、営業利益（事業の付加価値）などが見えてきます。</p>

<p>損益計算書で見るべきポイントが、昨今は経常利益から営業利益に注目がシフトしていて、そもそも日本を除く多くの国には経常利益がなくグローバルで使える指標ではないとのこと。よく経常利益が何％だから良いとか悪いとか言ってましたが、世界では違うんですね。知りませんでした。</p>

<p>コンサル、飲食、弁護士、製薬、化粧品は一般に原価率が低く30%ぐらいとのこと。そのかわり、研究開発や販管費、広告宣伝費の割合が高かったりします。一概に原価率が高いというのが悪いのではなく、原因がどこにあるのかを見極めるために同業界で比較するのが重要です。</p>

<p><a href="http://corp.gree.net/jp/ja/ir/news.html">GREE</a>の決算資料などを見ると原価率なんて10%未満ですからね。でもこれだけを見て超優良企業と判断するわけにはいかないのです。</p>

<h2 id="toc_45">キャッシュフロー計算書</h2>

<p>キャッシュフロー計算書は割と新しい概念で、１年間の企業の活動をキャッシュでまとめたものになります。活動は主に営業活動、投資活動、財務活動の３つ。活動パターンを見ることで、企業の状態が安定、成長、縮退なのかを推測します。</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201308/cf.png"></p>

<p>安定している企業は営業活動が投資と配当(財務）の原資を生むことが出来ています。<br>
成長企業は営業活動と増資（財務）で得た原資を設備や開発などの投資に回しています。__
一方縮退企業はコスト削減により営業活動ではプラスになっているものの積極的な投資は行えず、債務圧縮により財務活動がマイナス
になっています。</p>

<h1 id="toc_46">ファイナンスのポイント</h1>

<p>管理会計は、何を導きだすためのものなのでしょうか。それは、期待される儲けのレベルを考えるためと言えます。投資家は市場金利＋リスクプレミアムを期待して、投資を行うのです。</p>

<p>売上高のぶれ、営業利益のぶれにリスク（不確実性）が表れます。金利とリスクを反映して設定した儲けの基準値をハードルレートといい、日本企業は大体数％後半、金融危機前のアメリカでは10%〜15%となっていました。ちなみにアメリカの国債が5%くらいあったときです。日本の国債の金利は言わずもがなですね。</p>

<p>欧米では企業を評価するとき、キャッシュフローがよく使われます。なぜ利益よりキャッシュフローがよいのでしょうか。<br>
それは、キャッシュフローは裏付けがあり客観的というのが大きな理由です。利益は、例えば減価償却費の計算方法や費用の計上方法によって変わることがあります。「今年は利益を出し過ぎているから前倒しして必要なものを買っておこう」とか、よく聞きませんか？利益はこのくらい儲かっているはずだというものでしかなく、たとえ企業の恣意が入ったとしても見抜けないのです。
対してキャッシュフローは入りと出を記録した客観的なもののため、信頼がおけると言えます。</p>

<p>また、企業の評価についてフリーキャッシュフローをベースにしようという動きがあります。フリーキャッシュとは投資家に自由に分配出来るキャッシュもしくは投資まで含めた事業全体から生み出したキャッシュのこと。事業の結果として残ったものがどれくらいあるかというのと、それがどういう活動の結果生まれたのかを判断するのがフリーキャッシュフローです。</p>

<p>フリーキャッシュフローは、利益とキャッシュのずれを調整します。</p>

<p>一例として、次のようなものがあります。</p>

<ul>
<li><p>利益を計算するときには費用として計上されているが、実際は支払ってない費用（減価償却費等）</p></li>
<li><p>反対に、費用として表れてないが実際には使った投資額（設備投資等）</p></li>
<li><p>運転資本増加額（売掛金、在庫の変化）</p></li>
</ul>

<p>最初の２つは分かり易いですね。減価償却費はあくまで計算上のもの。そのため、計上された費用を割り戻すことになります。また投資は減価償却費として後々表れますが、発生した年に全額計上しないため差し引きます。最後は、例えば売り掛け金が増えた場合は物を売っているので帳簿上の売上や利益は増えているけど実際はまだお金をもらっていないのでその分をマイナスしないといけません。あくまでキャッシュがベースなのです。同じく、在庫が増えたらお金が在庫に変わっているはずなので、キャッシュとしてはマイナスします。</p>

<p>最後に、企業が健全に利益を上げるにはどうしたらいいか、という話が出ました。<br>
投資家から評価されるためキャッシュフローを重視した経営を行うとすると、次のようなポイントが見えてきます。</p>

<ul>
<li><p>営業利益を早めにたくさん生み出す</p></li>
<li><p>合法的な節税を行う</p></li>
<li><p>運転資本のコントロールを行う</p></li>
</ul>

<p>　-売り上げ債権の圧縮、在庫の圧縮</p>

<ul>
<li>設備投資の投資効率を高める</li>
</ul>

<p>　-初期投資を抑える</p>

<p>　-投資後のフォローアップ</p>

<p>　-投資効率の評価</p>

<p>一昔前、黒字倒産という言葉も流行りました。利益を出しているはずなのに、キャッシュが回らずに倒産するという意味です。売掛金が増大し、仕入野ための支払いが出来ないなど企業規模が拡大していく途中の落とし穴です。今回は外部から企業を評価するための手法として財務会計が取り上げられましたが、企業活動の根幹でもあるため一通りの知識として把握しておいて損はないと思います。</p>

<p>いよいよ次回は最後「企業経営」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials オペレーション戦略]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/07/31/operation-mbae/"/>
    <updated>2013-07-31T20:31:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/07/31/operation-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials 7回目はオペレーション戦略です。</p>

<p>「オペレーション」というと、業務と捉えられる向きも多いですが、「実行」と捉えるほうが経営戦略の中では大事。
つまり、「実行出来る組織を作り、全体の能力を上げていく」というのがオペレーション戦略になります。</p>

<p>ちなみに、英語でオペレーションを説明するときは「Do」ではなく「Penetrate」＝「やりきる」でないと駄目とのこと。始めるのはどの企業でも可能なのですが、やりぬく、やりきる、やり通す、というのが難しいのです。</p>

<h1 id="toc_35">事例研究−赤城乳業−</h1>

<p>オペレーションの事例として、赤城乳業が取り上げられました。<br>
<!-- more --></p>

<p>近年、国内需要は停滞しているので売上拡大には海外進出がマストなどと言われますが、赤城乳業は『ガリガリ君』を国内だけで年間４億本も売っていて、しかも年々売り上げが伸びています。</p>

<p>赤城乳業売上高推移(<a href="http://www.akagi.com/company/outline.html">公式サイトより引用</a>)</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201307/uriage.gif"></p>

<p>ガリガリ君発売から３０年。赤城乳業がコンスタントに売上を伸ばしている大きな理由の１つが同社のオペレーション戦略。</p>

<p>少し前に大ヒットしたコーンポタージュ味を覚えてますか？
あれを作ったのは入社３年目の若手社員でした。赤城乳業は入社年次に関係なく誰でも商品のアイデアを出せるのです。とはいえ、実はコーンポタージュ味は社内で大反対だったらしいです。「売れるわけがない」と。でも社内が反対すればやらせるというのが社長の考えだったので、コーンポタージュ味にゴーサインがでました。</p>

<p>商品開発が承認されると、赤城乳業では原料の調達からプロモーションまで発案者に全部任されるそうです。いきなり全部を任されると、誰でも大概何らかのピンチに陥る。これが社員を成長させる原動力となります。<br>
赤城乳業では、大抵の社員は入社してから「これはヤバイ」と思う経験をしているそうです。失敗する、リスクを取っても自分でどうしようもないというときがある、でも乗り越えざるをえないため、人は考え始める。</p>

<p>説明聞いてハンコ押すだけの中間管理職がいても、その人も周りも成長せず、むしろ調整が面倒だったり。間に人がいるからその人のため本来不要な権限を作ったり、無駄な手間が増える。目的が「その人の仕事を作る」となると作られた仕事をこなしても全くモチベーションが湧きません。</p>

<p>赤城乳業のフラットな組織＆少ない人数は結果として「仕事をやりきる」ように全員が駆り立てられ、「任される」ことでモチベーションや成長に繋がっています。</p>

<p>そして社員が株の６割持っていて、業績が上がれば配当を貰うことが出来ます。会社が成長すれば自分にもメリットがある。これもまた現場に対するモチベーションになります。</p>

<p>では社員に仕事を任せる主義の社長は何をしているか。やはり自らリスクを取って社長にしか出来ない挑戦をしています。例えば３年前に工場の投資１２０億円の判断。３年前といえばまさに景気の先行きが見えなかった頃。そこに将来を見据えた投資を行うのはかなり決断力がいったことでしょう。会社のトップが「やりきる」姿勢を持っているため、社員にも同じ文化が根付いたのではないでしょうか。</p>

<h1 id="toc_36">現場力を磨く</h1>

<h2 id="toc_37">「言える化」の重要性</h2>

<p>多くの組織では好きなことを言えない雰囲気があります。
それでも、多くの組織では、現場の知恵やアイデアを自由闊達に言える雰囲気を作るのが大事と考え、大層なプロジェクトや委員会を作ったりしている。で、招集された会議で誰も口を開かずしーんとする。既定路線でお開きになる。あるいは御前会議の前の根回しで担当はヘトヘト。有様が容易に目に浮かびます。きっと個々人は夜の部で捌け口を見つけるのでしょう。そしてきっとそこでは闊達な意見とかアイデアが出てるはずです。（日の目は見ませんが）</p>

<p>会議体を作っても体裁を整えても企業内のオペレーションはうまく回りません。コミュニケーションによる組織横断の人的ネットワークの構築と雰囲気作りが重要です。</p>

<h2 id="toc_38">ビジネスモデル（戦略と実行）</h2>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201307/pyramid.png"></p>

<p>(図）戦略ピラミッド</p>

<p>ビジョンや戦略の力は「戦略を定めるトップ能力」のこと＝「本社力」<br>
オペレーションの力は「戦略を実現する組織能力」のこと＝「現場力」  </p>

<p>本社力も必要条件ですが、十分条件ではありません。現場力で実行して初めて目に見える結果となります。
戦略は模倣出来ますが、同じ戦略を実行してもパフォーマンスに差が出るのは実行力の違いでしょう。</p>

<p>ちなみに、戦略を実現する組織能力が卓越していることを「オペレーショナル・エクセレンス」と呼ぶそうです。</p>

<p>「オペレーショナル・エクセレンス」に代表される企業は、製造業だとトヨタ自動車や花王、サービス業だとヤマト運輸やスーパーのオオゼキなどが有名です。<br>
業界に関係なく、業績がよいところはオペレーションの強さをテコにして競争力を磨いている節があります。<br>
現在は、トップが戦略を作り現場が実行していくという手順では動きが遅いと感じられる時代。
現場にあるいろんな問題を解決する知恵や頭脳は、やはり現場にないと駄目で、動きながら考えないと変化についていけないのです。</p>

<h2 id="toc_39">JR車両センターの事例</h2>

<p>大宮にあるJRの車両センターでは、故障をゼロをすることを目標に改善提案をすることを愚直にやりきっていて、年間13000件、１人あたり３０件が実行されています。これは１ヶ月にすると１人３個弱改善を実行しているということ。提案自体はおそらくそれ以上の数になるのは間違いなく、驚異的な数字なのではないでしょうか。<br>
件数が見える化されていること自体、実行出来ている企業のほうが少ないのではと思います。</p>

<p>ちなみにJRの車両センターは大井町にもあるのですが、大井町の車両センターで整備した車両は故障が多いそうです。　
同じ会社でも現場が違うと成果が全然違う現実。<br>
実は本社も差に気づいていて、大井町と大宮の人を定期的に異動させているとのこと。でも血が違ってうまく交わらない。単に人を入れ替えても駄目で、現場力の低いところをどう向上させていくかを考えないと組織として上手くいかないのでしょう。</p>

<h2 id="toc_40">JR東日本テクノハートの事例</h2>

<p>この会社は、新幹線の掃除をする会社です。東北新幹線が東京駅に着いた時、折り返して出発するまでの間の掃除に使える時間は７分。そして新幹線は１２両編成２階建て。特に大変なのが、修学旅行と夕方東京駅に着く東北新幹線だそうです。どちらも宴会状態で東京駅に着くとか。</p>

<p>あるとき、この会社の社長（だったかな？）が、「うちの会社は仕事はするけど掃除だけやっていればいいと思ってるように見えた」ので、現場に掃除以外の何かを出来ないかという投げかけをしたそうです。
現場はオバチャンたちが多く、最初はネガティブな反応が返ってきたけど、あきらめずに何度も投げかけてたらポツポツ考えてくれる人が出てきました。出て来たアイデアの１つがお辞儀。新幹線の掃除を終えたら「お待たせしました」と一礼するのです。これが、「礼儀正しい」と評判になります。自分たちでアイデアを実行したら、お客から反応があった。これが好循環を呼び、現場が掃除以外を考え始めるようになりました。</p>

<p>他のアイデアも掃除と関係ありません。例えば、夏休みなど子供がホームを走って事故が起こる。なぜ走るか。子供が退屈だから、ということで暇つぶしに絵はがきを渡すようにしたらホームを走ったことによる事故がゼロになったそうです。</p>

<p>先日、フランスの国鉄総裁が来日したときに新幹線を見学したのですが、このオバチャンたちを大絶賛。輸出してほしいと言ったとか言わないとか。こうして、この企業は清掃の会社からおもてなしの会社に変わったのです。</p>

<p>改善の例において大事な視点があります。東北新幹線の例でいうと、掃除を早く終えて折り返しの時間を短くすることで、本数を増やすことが出来ます。本数を増やすと会社としては売上に貢献できる。会社が成長すれば、自分たちも恩恵を受ける。会社のゴールと現場のゴールが一致したときに、競争力として生きてくるのです。</p>

<p>事例にあったように１つ１つの小さな改善の積み重ねを現場が行うこと、それが日本の企業の競争力になっていました。
いまはそういう現場がどんどん減ってきています。非正規化、アウトソース、現場のコストダウンなどにより、言われたことしかやらない、やれない現場になっていってます。例えば何か改善して効率を上げる。そしたら「効率が上がったので君はもういらない」と言われかねないのです。自分の首を絞めることを分かっていて誰が手を挙げるのでしょう。
ようやくその欠陥に気づき始めた会社が現場のモチベーションをどうあげていくかに焦点を当て始めています。</p>

<h1 id="toc_41">「現場力」とは何か？</h1>

<p>問題を解決出来る現場にならないと、企業は勝っていけません。また、問題解決は一部の人がやっていても現場力に繋がらず、
全員参加型にして初めて組織能力になります。面の力にするのが一番難しい。一部の人が一生懸命になっていても、その人もやがて疲弊してやらなくなってしまいます。
現場力は真似しにくいので優位性を保ち易い反面、現場力をつけるのは相当大変なのです。</p>

<p>また、経営層が一足飛びにイノベーションを求めるのもよくありがちですが絶対に巧くいかないとのこと。新しい商品開発のためにアイデアコンテストなどを開催し、社内から募集して審査して表彰して終わり。いつまでたっても商品にならない。
改善・改良の力を持たない組織からイノベーションは生まれないのです。毎日小さくてもいいから問題解決をしていく。実行して小さな奇跡を沢山作る。常に実行していると、あるときふっと生まれたイノベーションの芽に対しても実行に移せて、それで初めてイノベーションとなるのです。現場力の高いところは必ず小さな奇跡を沢山作っています。</p>

<p>現場力の醸成は５年を節目にして１０年は続けるものだそうです。１年や２年じゃ効果がでない。だからこそ続けるということに意味が出てくるし、他社が真似しづらい競争力に成長するのです。</p>

<p>では、なぜ現場力の醸成がかくも難しいのか。
多くの企業はいわゆる「ノリ」が悪い。体裁・体面を気にしたり、発言できる雰囲気がなかったり。
「ノリ」が悪いと、現場がやろうという雰囲気にならなくて、何をやっても巧くいかない。
勢いをいかに取り戻していくか。ノリのいい会社と悪い会社で明らかに今後現場力に差がついていくでしょう、とのお話でした。</p>

<p>「ノリ」を作るのに重要なポイントは言葉です。言葉は充分に選ばないといけません。</p>

<p>先ほどの事例で出て来た「掃除」は、普通であればなかなかほめられることがない。綺麗になって当たり前。少し落ち度があるとやり残しとみなされる減点主義です。減点主義ではモチベーションがなかなか上がらない。
そのため、誰がどんな努力をしているのかを見て一言声をかけるのが重要で、結果を減点でしか評価出来ない仕事はプロセスで評価しないと加点ができないということを意識する必要があります。</p>

<p>また、仕事をタスクとして与えてないでしょうか？
与えるべきはミッションで、仕事の価値を伝えるのです。
よくある年１回などの表彰制度より、日常の中で常日頃から相手を認知する。
ノリは伝染するので、ムードメーカーが重要になります。</p>

<p>もう一つ現場力が根付かない理由としては、ビジョンも戦略もオペレーションもやりっぱなしの企業が多いからです。継続出来るかどうか、経営としてマネジメント出来るかどうかがキーになります。</p>

<p>最後に「現場に火をつけるにはどうするか」というお話。
まず5%の人を中核にする。そして次に20%の人を巻き込む。20%までは固有名詞を挙げられるべきです。その20%に対して、どういうプログラムでどういう時間軸で変えていくかを考えれば、そうすれば残りの人も変わってくる可能性があります。
一方で最後の２割はいくらやっても変わらないことも受け入れる。全員一丸を求めるのはお伽噺なのです。</p>

<p>現場はその企業の社長にそっくりになります。
いい現場を持つ企業は社長にもやる気と実行力がある。社長は駄目でも現場がいいという企業はほとんどない。
社長を見れば現場が分かると言われる所以ですが、さてみなさんの会社はいかがでしょうか。</p>

<p>次回は「グローバル戦略」ですが、事情により欠席となりますので１つ飛ばして「会計」になります。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials マーケティング戦略]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/06/19/markething-mbae/"/>
    <updated>2013-06-19T20:53:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/06/19/markething-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アップが遅くなりましたが、早稲田大学×日経のMBA Essentials ６回目はマーケティングです。</p>

<p>入場時に<a href="http://www.keepad.com/jp/turningpoint.php">RESPONSE CARD</a>というものが配られました。<br>
リアルタイムに集計をするためのものだそうです。</p>

<p>今日のテーマは最近顕著に起きている「コモディティ化」と脱却のための「ポジショニング」です。  </p>

<h1 id="toc_29">日本企業の利益率</h1>

<p>最初に日本企業の利益率の推移から始まりました。</p>

<p>製造業の営業利益率推移</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201306/sales.png"></p>

<p><a href="http://www.mof.go.jp/pri/reference/ssc/keyword/keyword_06.htm">出典：財務総合政策研究所</a></p>

<p>製造業の営業利益率推移は1960年の10%越から2000年後半で5%程度までに下落しています。(2009年はリーマンショックで異例の落ち込み）
では、付加価値はどうでしょう。</p>

<!-- more -->

<p>付加価値を見てみると利益率の低下と相関を持っているように見えますが、付加価値率の概念はInput(原材料)とOutput(製品)の差です。つまり差の中には人件費や営業利益が入っているのですが、その人件費が下がっていて、付加価値が下がっているのではと予想できます。営業利益が上がっているのに付加価値が下がっているということは、コストを削減して営業利益を出している。付加価値は増えていない、ということです。</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201306/value.png"></p>

<p><a href="http://www.mof.go.jp/pri/reference/ssc/keyword/keyword_09.htm">出典：財務総合政策研究所</a></p>

<p>ではなぜ付加価値が下がるのか。
その要因にコモディティ化による付加価値の低下があります。</p>

<h1 id="toc_30">コモディティ化とその要因</h1>

<p>「コモディティ化」は消費者がサービス間の差異を知覚できないため価格が購買決定要因になってしまった商品の特性です。<br>
サービス間、商品間の差異を近く出来ない。つまり顧客が望まない機能が多々付いたり、旧商品でもユーザの用途には十分な機能を具備している場合に新機能に対する顧客価値が低くなりユーザは価格が購買の決定に寄与します。<br>
（もう少し細かく分けると、機能→サービス→価格というようにユーザの期待が移行します。）</p>

<p>ここでペアになって有形製品の脱コモディティ化の方策（※革新的な技術で云々はNG）をディスカッションしました。<br>
終わったあと、またカウンターで統計を取ってみると多かったのが「顧客との関係性強化」「顧客ターゲットを変える」です。やはり思いつきやすいのでしょう。  </p>

<p><strong>脱コモディティ化の方策例</strong></p>

<ul>
<li>用途の拡張、転換</li>
<li>機能以外の価値へのフォーカス</li>
<li>製品カスタマイズ</li>
<li>収益源の拡張転換</li>
<li>顧客との関係性強化</li>
<li>独自チャネルの開発</li>
<li>顧客ターゲットを変える</li>
<li>ニッチ市場の開拓</li>
<li>ブランド強化</li>
<li>その他</li>
</ul>

<p>私たちのペアは清涼飲料水の脱コモディティ化で、ヘルシアとか特保系飲料に進化したのが脱コモディティではないかと話が出ました。健康志向の人をターゲットにする、というところで「ターゲットを変える」をしたのですが、「喉の乾きを癒す」から「健康促進」という「用途の変換」にも当てはまったのかもしれません。</p>

<p>他にも用途拡張の例としてガラケーからスマホ（電話から情報端末へ）、ポケットドルツ（自宅での歯磨きから職場での歯磨きへ）などがありました。</p>

<h1 id="toc_31">花王エッセンシャルの事例</h1>

<p>花王エッセンシャルは、1976年に市場に投入されダメージケアという機能を訴求してロングセラーとなったシャンプーのブランドです。<br>
ところが、90年代に入り顧客とブランドが共に高齢化してしまい40代が購入する代表的なブランドとなってしまいました。<br>
またダメージケアを訴求する競合商品も増え、なにより花王のなかでアジエンスが成功したためブランドのポジションも低下してしまったとのこと。典型的なコモディティ化の道を辿っていました。</p>

<p>そこで、リニューアルを敢行。</p>

<p>ターゲットを20代前半と定め、ブランドの若返りを狙ったリニューアルに際し、インタビューやさまざまなマーケティングから導きだされたキーワードは「毛先15cm」と「かわいい」。</p>

<p>ところが障壁となったのが「オバサンブランド」というイメージが付いてしまったブランド名でした。<br>
「エッセンシャルがダメージケアでかわいいを作ります」というメッセージを20代に向けて発信しても、エッセンシャルとかわいいが直接結びつかないのです。<br>
そこで、コミュニケーション戦略の中で「かわいいは作れる」を全面に出すことが選ばれました。<br>
「毛先15cmが変われば『カワイイ』は作れる」→「毛先15cmをケアするにはダメージケアのエッセンシャル」という繋がりをイメージさせるキャッチコピーが生まれたのです。</p>

<p>コモディティ化したブランドイメージと訴えたいブランドイメージのギャップをいかに埋めるかがコモディティ化脱却の肝ということでした。</p>

<p>リニューアルのインパクトを出すためにCMキャラクターにしずちゃんが起用されたりしたのはご存知のとおり。シェアも回復し、ターゲットとして想定した20代の購入率も上がってリニューアルは成功しました。</p>

<h1 id="toc_32">ポジショニングの視点からの考察</h1>

<p>ポジショニングとは、ターゲット顧客の心の中に独自のポジションを得るための特徴やイメージを明確にすることです。差別化とも言えます。<br>
独自のポジションを得るには、他との違いを訴求しなければなりません。しかも、その違いは提供する側がそう思っていても意味がありません。ターゲット自身がポジションを認識してくれて初めてポジショニングと言えます。</p>

<p>例えば、人と人の間でも同じです。初対面のときに自己紹介で相手に覚えてもらいたければ他の人とは違うポイントを話さないと印象に残りません。「ゼミに入る時に『自分は早稲田大学商学部２年生です』と自己紹介しても、何の差別化にもならない」と笑いを誘ってました。</p>

<p><strong>独自のポジションの構築例</strong></p>

<ul>
<li>LUX→ハリウッドをイメージさせるブロンド女優を起用</li>
<li>アジエンス→アジアンビューティーを訴求するためブランド名や起用女優もアジア系</li>
<li>ツバキ→日本人の髪を一番キレイに見せるというコミュニケーション戦略を採用</li>
</ul>

<p>同じシャンプーという商品の中でも、それぞれ異なるポジショニングを取っていることが分かります。</p>

<h1 id="toc_33">ポジショニングによる脱コモディティ化</h1>

<p>ポジショニングが他社との差別化のために顧客に訴求する差異ということを理解した上で、何を訴求すればよいかという話に移ります。</p>

<p><strong>ポジショニングの訴求要素</strong></p>

<ul>
<li>物的ー薄いとか軽いとかの価値</li>
<li>機能ー薄いと持ち運びしやすいという価値になる</li>
<li>情緒ー持ち運びがしやすいと使ってて楽しいとかの価値が出る</li>
<li>生活ー家で使うことで家族とのコミュニケーションが活性化するとか生活上の価値が生まれる</li>
<li>社会的ー環境の負荷が低いとかの（意識高めな人に向けた？）価値</li>
</ul>

<p><strong>ポジショニングの訴求ポイント</strong></p>

<ul>
<li>他より優れている（ナンバーワン訴求）</li>
<li>他とは異なる特徴を持っている（オンリーワン訴求）</li>
</ul>

<p><strong>土俵を変えるポジショニング</strong></p>

<ul>
<li>他の製品とは異なる用途、目的を訴求する</li>
<li>他の製品とは異なるカテゴリーに位置づける</li>
</ul>

<p>例えば、製品カテゴリの例としてはカップヌードルを米国市場でインスタントスープというカテゴリに位置づけた日清のケースが挙げられます。<br>
日本は袋の即席麺市場があったので、「即席麺がカップに入っててお湯を入れれば食べられる」というのが受け入れられました。<br>
でも、アメリカでは即席麺の市場がそもそもなかったのです。そこで目をつけたのがインスタントスープの市場。製品カテゴリをインスタントスープと改め、具沢山のインスタントスープという製品で市場を開拓しました。</p>

<h2 id="toc_34">ポジショニングの構造化</h2>

<p>製品の物的属性に基づくポジショニングは特徴が伝わり易いが真似されやすいという欠点を持ちます。<br>
例えばハンディカムの「世界最小、最軽量」は物的な属性に基づいてポジショニングしていますが、他社が少しでも重さの軽いものを出したときには色褪せます。（広告にも小さな字で「○月○日時点 ○○調べ」とか書いてありますよね）</p>

<p>そのため、物的価値や機能的価値と情緒的、生活的価値を巧く結びつけてポジショニングをしていくことが大切です。<br>
ここで、先ほどのエッセンシャルリニューアルの例。  </p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201306/essential.png"></p>

<p>エッセンシャルはダメージケアという機能的価値を持ったブランドでした。そこに「カワイイを作る」という生活的価値を結びつけて機能の「ナンバーワン」から生活の「オンリーワン」に昇華させて成功した例となっています。</p>

<p>もう１つのサンプルがサントリーが出したノンアルコールビール「オールフリー」です。  </p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201306/all_free.png"></p>

<p>ターゲットの有力層を「主婦」とし、日中の家事を終えたたときに一息つきたい、でもさすがにアルコールを昼間から飲むのは気が引ける、というシーンに対し、ビールの味や香りをノンアルコールで味わえるということでご褒美感や開放感を出しています。<br>
サントリーは気分の価値を訴求することにより、キリンからトップシェアを奪いました。<br>
物的属性はすぐに真似されます。オールフリーの３つのゼロは今はプライベートブランドでも普通にあります。
でもオールフリーは情緒的価値を差別化要素にしてシェアを維持しているのです。</p>

<p>商品の差別化戦略としては、情緒的価値、生活価値、社会的価値など機能以外の価値にフォーカスするのが今後更に重要になっていくことでしょう。</p>

<p>コモディティ化からの脱却の例が多々出て来たのは非常に参考になりました。</p>

<p>次回は「オペレーション」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials 人材・組織]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/06/03/organization-mbae/"/>
    <updated>2013-06-03T08:35:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/06/03/organization-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials 5回目は人材・組織です。</p>

<p>今回は参加型を重視するということで帽子が置いてある席に座り、グループを形成しました。<br>
まずは「人材・組織のテーマと思うこと」という議題について少人数でディスカッションです。<br>
さまざまな意見が出た後のメッセージは「個々が持っている持論を集約すると理論になる」「現象の後ろに原理があるから実践が出来る」ということでした。</p>

<p>次に少し講義が入りました。</p>

<p>人がみな合理的に動くとどうなるか？</p>

<!-- more -->

<p>答え：フリーライダーとなる。</p>

<p>非常に大きなグループで、個々の活動は自由となった場合に目的は達成されるかという課題に対し、沢山の人がいる中でやってもやらなくても目立たないならやらないで成果だけを貰うのが合理的です。<br>
そのため、個人が合理的に活動すると仮定すると、フリーライダーとなるのです。</p>

<p>組織は、フリーライダーを抑制するために各人が見えるところまで細分化したものと考えられます。</p>

<p>続いて、組織におけるマネジメントとは、という視点での講義です。<br>
マネジメントの反対語はデベロップメントという話がなかなか興味深いものでした。</p>

<p>マネジメントを表すものとして、経営・管理・運用などが思い浮かびますが、大抵は収束を表しています。
一方、デベロップメントは、開発・発展・育成・達成など発散を表す単語が多いです。
人材・組織を語るときはついマネジメントに目が行きがちですが、両方大事。</p>

<p>ミンツバーグの10の戦略学派の紹介を経て、戦略的意思決定における人事の重要性についてです。
<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4492530649&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe> </p>

<p>戦略は限りある資源を最適に配分するということなので、人・物・金をどのように配分するべきかというものを決定するプロセスです。その中で「人」が一番調達し難い資源だと考えると、「何をするのか」と「誰がするのか」は同じくらい重要とのこと。<br>
むしろ、「スーパーな人材が実行するいまいちな戦略」は「凡庸な人が実行する素晴らしい戦略」より効果があるかもしれません。<br>
ではどうやって人材を活用するといいのか。<br>
ここでは物事を単純化したディスカッションを実施しました。</p>

<p>テーマは「『適材適所』とは、適材を適所に置くべきか、それとも適所を適材にあてがうべきか」というものです。<br>
要は、組織があって人材をはめるのか、人材に適した組織を用意すべきかという話でした。<br>
会場を大きく２つにわけ、左側は前者、右側は後者のポジションを前提としたのち、ポジションを補強するための論理作りを６人のチームで行います。</p>

<p>ここで、事前に帽子が置いてあった訳が判明。<br>
<a href="http://ideatool.jp/index.php?%E3%82%B7%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9%E3%83%BB%E3%83%8F%E3%83%83%E3%83%88%E6%B3%95">シックスハット法</a>という思考法を使ってディスカッションをすることになりました。<br>
帽子の色によって思考を変えるのです。</p>

<p>色は次の６色。</p>

<ul>
<li>赤（主観的・情熱的・直感的）</li>
<li>青（包括的・プロセス重視・整理）</li>
<li>黄色（楽観的・和を重視）</li>
<li>緑（創造的・アイデア）</li>
<li>白（客観的・データ重視）</li>
<li>黒（懐疑的・問題提起）</li>
</ul>

<p>３回くらい帽子をローテーションして実施しました。<br>
まぁ、結果はそれほど変わらなかったです。それだけ、普段の思考傾向を変えるというのは難しいこと。でも強制的に意識を変えて発想することで幅を広げることが出来るそうです。</p>

<p>テーマに対しては会場内の挙手による意見交換が行われました。<br>
どちらが正解ということはないので、それぞれの主な論点を挙げてみます。</p>

<p><strong>組織ファーストの意見</strong></p>

<ul>
<li>人に合わせて組織を作っていたらマネージメントが出来ない</li>
<li>目的にあった組織を作ってそこに必要な人を当てはめるほうが効率的</li>
</ul>

<p><strong>人材ファーストの意見</strong></p>

<ul>
<li>やりたいことを実施するのが一番モチベーションが上がる</li>
<li>優秀な人材の流出リスクがある</li>
</ul>

<p>自分でそれぞれの立場から主張を補足するなら、次を加えると思います。</p>

<p><strong>組織ファーストの意見</strong></p>

<ul>
<li>人材の能力全てをマネジメント層が把握出来るわけではないので、適材に適所を当てはめようと考えてもギャップが出る。それより組織に合わせて人材を適用したほうが平均的なパフォーマンスが上がる。</li>
<li>把握していないからこそ、人材の潜在的な能力を発掘する機会が出てくる。</li>
</ul>

<p><strong>人材ファーストの意見</strong></p>

<ul>
<li>パレートの法則に則ると組織において本当にパフォーマンスを出すのは上位２割の人材。その２割の人材に最大限パフォーマンスを発揮できる立場を与えることで全体のパフォーマンスは向上する。</li>
</ul>

<p>帽子の色で意識を変えるのもいいですが、ディベートとなっていても両方の立ち位置で考えることも重要でしょう。
MBAではさまざまなケースを想定して議論することで、判断能力を磨いていくものだというのが今回でも踏襲されていたように思います。</p>

<p>次回は「マーケティング」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials 経営戦略]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/05/20/business-strategy-mbae/"/>
    <updated>2013-05-20T08:01:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/05/20/business-strategy-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials 4回目は経営戦略です。  </p>

<p>「戦略」はバーゲンセールにでもなったかのように組織の上から下まで日々連呼されています。<br>
曰く「この商品は戦略的に売る」⇒トップダウンで作った商品だったり<br>
曰く「戦略的な価格設定をした」⇒単なる値下げだったり<br>
曰く「今年は販路拡大に向けて戦略的に活動します」⇒もはや活動内容がわからない  </p>

<p>上部から「今年は戦略的に組織を変える」みたいなことを言われ、「で、何するんですか？」て聞いたら「それはこれから考えるんだよ」とすごく嫌な顔をされたことがあります(笑)<br>
「戦略を考えた結果、組織を変えるという手段が出るんじゃないの？」という空しい突っ込みはやめました。<br>
戦略的かどうかは外部が判断することであり、実行する人が自ら「戦略的」と謳うときは大抵中身がなくて寒いですね。</p>

<p>さて。そういう「戦略」大安売りの昨今なので、<a href="http://bizacademy.nikkei.co.jp/special/mba2013/">講義紹介</a> にも「『戦略』という言葉は、企業内で多用され過ぎています。「戦略」は、書類を重厚に見せる枕詞ではありません。」と挑発的な言葉が載っています。<br>
では「戦略」とは、実際どのようなものでしょうか。</p>

<!-- more -->

<h1 id="toc_18">戦略とは</h1>

<p>戦略の定義付けから、講義は始まりました。</p>

<h2 id="toc_19">目標と戦略の違い</h2>

<p>「コスト20%減の戦略を達成するために云々」
果たしてこれは戦略でしょうか。</p>

<p>どちらかというとこれは目標です。<br>
目標(＝コスト20%減）に対して、20%減まで持っていくため、現状とのギャップの埋め方を設定するのが戦略と言えます。<br>
目標を戦略として捉えてしまうと、ゴールだけが降りて来て実施方法は何でもよいという部分最適になりがちなので、目標と戦略は分離するべきと言えます。</p>

<h2 id="toc_20">戦略と戦術の違い</h2>

<p>戦略と戦術は、whatとhowの違いだと考えると分かりやすいです。<br>
何をするべきかを検討するのが戦略、そのためにどうやったら実行できるのか検討するのが戦術、という感じです。</p>

<h2 id="toc_21">戦略のスキル</h2>

<p>戦略を立てる時には、ハードスキルとソフトスキルの２つがあると言います。</p>

<p>「作る手順や環境分析、資源分析の手法をハードスキル」</p>

<p>「戦略的に物事を考えるための能力をソフトスキル」</p>

<p>と分類し、ソフトスキルを中心に講義が行われました。</p>

<p>まとめると、戦略とは目標を達成するために行うべき施策であり、それを立案するためにハードスキルとソフトスキルの両方が必要となる、という感じでしょうか。<br>
定義の補足に<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%88%A6%E7%95%A5">Wiki</a>も貼っておきます。</p>

<h1 id="toc_22">ソフトスキル</h1>

<p>ソフトスキルを更に分類して５つの観点から話が進みます。</p>

<h2 id="toc_23">全体志向かどうか</h2>

<p>戦略を立てる上での重要な視点は鳥瞰です。<br>
視野が例えば部署単位になると、部分最適化が進んだあげくに企業全体で見ると整合性が取れていない結果が往々にして発生します。</p>

<p>全体志向を外的整合性と内的整合性から考えます。<br>
外的整合性とは、外部環境と自社を適合させていくこと。例としてアメックスの戦略の変化が出ました。</p>

<p>会場内でアメックスのカードを使っている人に明細の発送元を聞いてみると、最近は香港やオーストラリアなど海外になっているとのこと。<br>
市場の成長期では高級路線でブランディングを行い、日本の請求は日本で処理をしていたのですが、今は成熟期に移り、ブランドも定着し、そして何より経済環境が停滞しているという要因でアジアの請求業務を一括してアウトソースし始めたそうです。<br>
ちなみに、グローバル企業ではホワイトカラーのアウトソース先としてオーストラリアやニュージーランドが注目されているらしい。安いんでしょうか…</p>

<p>話は内的整合性に移ります。<br>
「戦略のツボ」という言葉とともに紹介されたのはサウスウエスト航空の例。戦略を勉強するときには必ず出てきますね。<br>
サウスウエスト航空は競合を同業の航空会社と設定せず、長距離バスと競合することを選びました。<br>
即ち、近距離路線にて料金で勝負する。<br>
設定した料金で利益を上げる手法として考えられた戦略が「機体の回転率を上げる」ためのあらゆる手段の実行でした。</p>

<p>回転率を上げる策</p>

<ul>
<li>定時発着の徹底</li>
</ul>

<p>混雑したハブ空港を使わず、ローカル空港同士を結ぶ→空港使用料も安く済み、二重にメリットが出る。<br>
座席指定をやめ、自由席に→搭乗時の停滞を防ぐためだったけど、結果良い席に座ろうと客が搭乗口に早く集まることになり、更に定時出発がスムースに。  </p>

<ul>
<li>機体整備の時間短縮</li>
</ul>

<p>機体をボーイング737の１機種に絞ることで手順を単純化する→機体が統一されているとミスが起きにくく安全性も高まった。<br>
パイロットや整備員も機体が統一されることで何かあったときの代替が可能となり、運行トラブルを低減出来る。  </p>

<p>結果、回転率を同業他社と比較して大幅に向上させた「15分ターン」を可能とし、これが戦略のツボと呼ばれています。<br>
内的整合性は、１つの目標達成に向けて様々な手段が相乗効果を生み出すことを指していると言えるでしょう。</p>

<h2 id="toc_24">重点志向になっているか</h2>

<p>「やらないことを決めるのが戦略」と言ったのはかのマイケル・ポーター。  </p>

<p>経営の優先順位付けを行い、現場が優先順位を判断しなくてよい環境を作るという話です。<br>
よくないのは、複数ある目標やスローガンが全部１の会社。
例えば、社訓　１、顧客満足、１、従業員満足…という感じで順番がない。<br>
昔のタイプの企業にありがちなイメージですね。<br>
でも、一つ一つは立派でも往々にして「あちらを立てればこちらが立たず」というトレードオフに陥りがちです。現場がトレードオフの判断を都度行っていると、統一した対応が出来なくなるので経営層が優先順位をつけるのが大事だとのこと。  </p>

<p>また、トレードオフをトレードオンに出来ないかを検討する事も大事です。<br>
宅配便の時間指定は、まさにその好例と言えるでしょう。<br>
荷物を受け取る人に大変便利な時間指定は、一方で再配達の稼働を減らすことが出来るというwin-winの仕組みです。  </p>

<p>選択と集中も企業戦略の中では頻繁に出てきます。<br>
１つは事業分野の選択と集中、もう１つは機能分野の選択と集中。  </p>

<p>事業分野は既に実施している企業が多いですが、今後は機能分野が進むのではないかという話がありました。<br>
また、何を社内に持つかという判断基準ですが、稼働率が高いものを持つ→付加価値の高いものを持つ→競争優位の鍵となるものを持つという流れに変わりつつあります。  </p>

<h2 id="toc_25">顧客志向かどうか</h2>

<p>だんだん、時間がなくなってきて駆け足で事例が紹介されます。<br>
最終カスタマーは誰かという視点でサービスを提供している企業の例  </p>

<ul>
<li>青梅慶友病院</li>
</ul>

<p>老人介護専門病院の顧客は患者と家族<br>
介護者の負担が大きいため、介護者用の心療内科がある  </p>

<ul>
<li>エルメッドエーザイ</li>
</ul>

<p>クスリの棚にミキサーがあることを発見。年を取ると飲み込む力が弱くなるので粉にしているという背景をつかみ、飲みやすいクスリを作るためにエルメッドエーザイという子会社をつくった<br>
効きやすさ以上に飲みやすさに差別化の要素があった  </p>

<ul>
<li>シーメンス</li>
</ul>

<p>電車の発進するときのモーターの音を小さくしようと研究したけどゼロにはならない<br>
発想を変えて不快な音ではなくいい音にしようとした結果、京急の名物モーターが出来た  </p>

<p>顧客価値は何かという点からも事例がいくつか上がりました。  </p>

<ul>
<li>ガリバー</li>
</ul>

<p>中古車業界で展示場を持たずに経営している。<br>
買い取った中古車の売り先は消費者じゃなくて他の中古車業者。そのため、高めに買ってもすぐに売れるので在庫を持たない商売が可能。  </p>

<ul>
<li>トランスファーカー（オーストラリアのレンタカー会社）</li>
</ul>

<p>決まった日時に決まった場所に行く条件で無料にしている。<br>
複数のレンタカー会社の回送業務を受けていて、その配車を一般利用者を使って行っている。  </p>

<p>顧客志向と言ったときに、DMU(Decision Making User)、PU(Purchase User)、CU(Consuming User)の誰から攻めるかの設定で戦略は変わります。<br>
顧客のタイプは一つでないということも重要な要素でしょう。  </p>

<h2 id="toc_26">事実志向になっているか</h2>

<p>銀行の営業は、総合口座の客を集めてこいと言われることが多かったそうです。総合口座命。<br>
でも、「よくよく調べてみたら総合口座で利益に貢献している顧客は１割だった。じゃあ残りの利益はどこから生まれているか？調べたら主な収益は住宅ローンだったことが判明。住宅ローンをターゲットに営業をかけたら銀行の業績が良くなった。」<br>
固定観念を捨てて事実を見ましょうという流れで話が進みました。</p>

<p>まず大前提として、測定されないものは改善されないので、測定をすること。そして目的にあった尺度を用いること。  </p>

<p>昔あった航空界社の失敗例</p>

<p>しょっちゅう出発が遅れるので「ドアが定刻に閉まったらボーナスを出す」という指標にしたら、ドアは閉まったけど飛ばなかったという笑い話。<br>
航空界社の離陸時刻は前輪の車止めが外された時間とのこと。それで測れば飛んだけど、ドアが閉まった時刻で測ってしまったからとりあえず荷物もなにもそっちのけで乗客いれてドア閉めてボーナスゲットしてそれから荷物を積んだそうです。<br>
更にクレームが来てそうですね。</p>

<p>逆に、業界の常識を逆手に取った例がオーナーチェンジマンションに特化した不動産でした。<br>
オーナーチェンジとは、賃貸で貸し出している間に持ち主が売却したくなった物件です。賃貸が終わらないと転売出来ないので、売却価格が下がるとのこと。<br>
でも、同じような物件に沢山投資をしたら、平均的な退去時期が３年と分かった。そうすると、退去までの期間を加味してリスク分散を行うことが可能です。<br>
リスク分散が出来れば平均的には安く買って高く売れるので利益が出る。<br>
オーナーチェンジマンションには手を出すなというのが業界の固定観念だったところに、事実の測定を持ち込んで新たなビジネスになった好例です。</p>

<h2 id="toc_27">利益志向かどうか</h2>

<p>最後は利益志向です。<br>
沢山買ってくれる人が最大の利益をもたらす顧客ではありません。大量購入は大抵の買い手に競争力を与え、売り手に不利に働くことがあります。<br>
一方で、製品を買ってくれた人が付随して買ってくれるサービス。それが利益を生んでいるケースが沢山あります。<br>
面白かった例がコマツでした。  </p>

<p>コマツはフォークリフトなどの建設機械の盗難防止にGPSをつけていました。<br>
海外に輸出したときに、支払いが滞るとエンジンを遠隔で止められるように改良。今ではセンサーとの組み合わせで部品の故障やガソリン切れまで分かるようになったそうです。<br>
故障予防を行うことで、顧客は業務を止めずに済み、またコマツは純正の修理部品を販売出来るので利益率が向上したという話でした。<br>
故障すると、修理が出来る業者は沢山いて部品も選択肢が多いので価格競争になりますが、事前に検知するために他社が入り込みにくくなっているところが巧い商売です。  </p>

<p>製造業は物を売るのが商売と思いますが、サービスドミナントロジックでは「企業が売っているのはサービスである。財が介入するのが製造業、介入しないのがサービス業。」となっていて、製造業もサービス業の一部であると考えると、コマツは継続性というサービスを売っているとも言えます。</p>

<h1 id="toc_28">最後に</h1>

<p>質疑応答の中で、今回は取り上げられなかったハードスキルについて、どうやったら効果的なデータを調べられるかという質問に対する教授の答えを紹介します。</p>

<p>いい調査の仕方</p>

<ul>
<li>調査機関への出し方で８割決まる。丸投げするとよくない。</li>
<li>一番よくないのは文学的に出すこと。「○○業界の将来性について」とかだと何が納品されてもよい調査だったかどうか判断できない。</li>
<li>フォーマットと知っていることを書いて調べてほしいことを浮き彫りにする。</li>
<li>「調査に出したけど、知っていることしか上がってこなかった」というのは、出し方が悪い。</li>
<li>企業調査の場合は自分の会社を足しておくとデータの信頼性を測る目安となる。</li>
<li>大前提として、調査を出す前に自分でやるべきところはやっておくこと。</li>
</ul>

<p>文学的に投げない、という表現がぴったりでした。また自社を比較にするというのは調査依頼の王道なんですね。勉強になります。<br>
次回は、「人材・組織」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials IT戦略]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/05/01/it-strategy-mbae/"/>
    <updated>2013-05-01T13:21:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/05/01/it-strategy-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials ３回目はIT戦略でした。</p>

<p>「経営にITをどう取り込むか」というのをテーマに、通信教育大手A社と新規参入企業B社をケースとして取り上げました。<br>
A社といえばhogehogeゼミ。<br>
会場の半分くらいは小学生・中学生の頃にhogehogeゼミをやったことがあるというアンケート結果に。凄い浸透率です。<br>
かくいう私もやっていました。redペン先生懐かしいです。  </p>

<p>そんなトップ企業に挑む新興企業という位置づけで登場したのがB社。<br>
B社は国産ワープロソフトや辞書変換で有名なのですが、教育現場にも強いということを初めて知りました。<br>
学校の教材としてソフトを提供してきたノウハウをもとに、タブレットオンリーで提供する<a href="http://smile-zemi.jp/">通信教育</a> をサービスとして立ち上げたそうです。  </p>

<p>今回のテーマは、ITを活用した全く新しいデジタル通信教育を始めた競合に対し、防衛する側のA社としてはどういう戦略を取るべきかということを中心に議論が行われました。</p>

<!-- more -->

<h1 id="toc_13">前提条件</h1>

<p>まずは環境の共有から。
※注　あくまでも外部からの想定です。各社の内情が反映されているものではありません。</p>

<h2 id="toc_14">A社</h2>

<ul>
<li>中学講座が一番浸透率が高く、３人に１人に近い数で市場シェアを獲得している。</li>
<li>タブレットも提供中。申し込んだ人だけ副教材として提供し、メインはあくまで紙教材である。</li>
<li>タブレットには親モード/子モードの切り替え機能がついていて、親モードでは通常のアンドロイドタブレットとしての利用が出来る。</li>
<li>全国に１万人以上のredペン先生がいて、生徒一人一人にきめ細やかな指導が出来る。</li>
</ul>

<h2 id="toc_15">B社</h2>

<ul>
<li>小学生向け通信教育市場に参入後、急速に会員数を伸ばしている</li>
<li>専用タブレットでインターネットにはつながらず、また子供の専用機としての利用を前提としている。</li>
<li>紙媒体は利用せず、デジタルのみで動きのある解説をキャラクターが行っている。</li>
<li>その場で採点やフィードバックが出来、また勉強の実施状況を親に知らせる機能も備えている。</li>
<li>やる気を持続させるようゲーミフィケーションの要素を入れている。</li>
</ul>

<h2 id="toc_16">環境</h2>

<ul>
<li>家庭用無線LANの普及率は約５割となった。（会場だと９割近くは無線LANだった。）</li>
<li>日本政府が2020年までに一人１台までタブレットを普及させる方針を出している。(未確認です。）</li>
</ul>

<p>このような状況の共有が出来たところで、A社の戦略を３つに分けて議論しました。</p>

<ol>
<li>紙(主教材)+デジタル(副教材）の従来の戦略</li>
<li>紙　/　デジタル　を選べるようにした両面対応の戦略</li>
<li>デジタルに切り替える新しい戦略</li>
</ol>

<p>会場の分布は、１が５０人程度、２が２００人程度、３が１５０人程度となり、自分にとっては意外でしたが２が一番多かったです。
（個人的にはデジタル化することでデータ蓄積とパーソナライゼーションが出来ることから３番一択で分散することすらあまり想定していませんでした。）</p>

<p>大多数となった2.を選択した人たちの主な意見は、全てのユーザがデジタル対応することが難しい以上、紙とデジタルの両方を用意すべき、というものでした。<br>
それに対し、1.を選択した人は紙のほうが教育効果があるということを主に主張し、3.は急速に市場を食われていることに対する危機感からデジタルへの切り替えを促すという主旨となりました。</p>

<p>議論に対し正解はないため、ここでは考え方の整理を行います。</p>

<h1 id="toc_17">代替品の戦略</h1>

<p>競合がユーザニーズに対して新たな機能・コンセプト・ビジネスモデルで市場に参入してきたときに、「自社に取っての代替となるのか」という分析が重要です。</p>

<p>代替品の戦略は４つに分類されます。</p>

<ul>
<li>完全拡張代替</li>
</ul>

<p>既存のサービス・機能より完全に優位性を持つ新規サービス・機能が現れたとき<br>
(例) ワープロに対して、パソコンはより高機能でワープロの全ての機能を包含しているため現在ワープロを使っている人はほぼいない</p>

<ul>
<li>完全類似代替</li>
</ul>

<p>既存のサービス・機能と全く同等のサービス・機能と従来にないメリット(コストやメンテナンス、製造、流通)を持つ新規商材が現れたとき<br>
(例) レコードに対し、音楽を聴くというニーズを同じレベルで満たしたまま大きさや保存のしやすさでCDを選ぶ人が増えた。しかし一部にレコードじゃないとNGという人もいる。</p>

<ul>
<li>部分拡張代替</li>
</ul>

<p>既存のサービス・機能を全部は補えないが、既存には備わっていないサービス・機能を持つ新規商材が現れたとき<br>
(例) バーコードに対してICタグはより多くの情報を伝達することが出来るが、バーコードには発行のしやすさや大量生産等で優位性がある。</p>

<ul>
<li>部分類似代替</li>
</ul>

<p>既存のサービス・機能を別の手段で一部代替することが出来るが、それぞれに優位性が異なる新規商材が現れたとき<br>
(例) 輸送手段としてトラックに対して鉄道があるが、それぞれ得意とする分野が異なるので組み合わせたり相互共存が出来ている。</p>

<p>完全代替を仕掛けられているようであれば要注意。<br>
しかし、気づいたときには時既に遅しというのも往々にして発生しがちです。<br>
これがまさにイノベーションのジレンマなのでしょう。  </p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=B009ILGWS6&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

<p>市場を既に持っているからこそ新規参入企業が破壊的イノベーションを起こしてきても動けないというのは実例が幾つも出ています。
破壊的イノベーションが出た当初、それは既存機能の代替にはほど遠く市場のニーズを満たせないとトップ企業は判断しがちですが、技術の進歩により気づいたら市場ニーズを十分に満たし、更に他の大きなメリットを持つ商材に成長しているため既存市場の王者が破れていくというケースです。<br>
本の中ではHDDの進化による企業の入れ替わりが取り上げられていますが、講義の中でもブランドやノウハウの蓄積は早く動いた企業が有利と述べられていました。<br>
余談ですが、イノベーションのジレンマはトップ企業の怠慢で発生するのではなく、トップ企業は自社の顧客のニーズに継続的に応えていったのにも拘らず、それが故に新規参入企業に取って変わられるところがジレンマの所以です。</p>

<p>では代替を仕掛けられている場合の戦略をどのように考えればよいのか。</p>

<p>影響範囲とスピードで４象限を作って分析する手法が取り上げられました。</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201305/replace_st.png"></p>

<p>影響範囲が大きい、すなわち完全代替が可能な場合は自分たちを進化させて追随する戦略が必須です。特に変化が速い場合はイノベーションのスピードに負けないように進化していくことが出来た企業だけが生き残れます。<br>
影響範囲が小さい場合、シェアや規模の経済によって封じ込める戦略や、相手の陣地に乗り込む参入戦略があります。<br>
ネット銀行が現れてから随分経ちますが、ネット銀行の台頭で旧来の銀行が潰れた話は聞きません。(他の理由で潰れてますが)<br>
それは銀行業務のうちネット銀行がカバー出来ているところはごく一部で、旧来の銀行が子会社としてネット専用銀行を立ち上げれば済むぐらい小さい影響範囲だからです。<br>
A社の防衛戦略においても、影響範囲が小さいと見るならば副教材をデジタル化する路線を進めることになると思います。  </p>

<p>講義内では、A社が仮に紙とデジタルの両面を提供したとすると経営資源の分散とコスト高が顕在化するのではないかという指摘がありました。<br>
加えて、B社がA社のメインターゲットから外した小学生に狙いを定めているところが重要ではないかと思います。<br>
小学生でタブレット体験をした子供が果たして紙メディアに戻るのか。A社がメイン顧客層を守っていると思っていたら実は牙城を崩されているのではないか。<br>
A社とB社どちらも通信教育市場でのデジタル化はまだ始まったばかりです。<br>
でも教育市場でのデジタル化はイノベーションのジレンマが現実に起こっているように見えますので引き続き注視していきたいと思います。</p>

<p>次は、『「戦略」は、書類を重厚に見せる枕詞ではありません。』という講義紹介に非常に期待をしている「経営戦略」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials クリティカルシンキング]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/04/11/critical-thinking-mbae/"/>
    <updated>2013-04-11T07:49:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/04/11/critical-thinking-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials ２回目はクリティカルシンキングです。</p>

<p>クリティカルシンキングはグロービスのコースに通ってる人から話を聞いていて面白い印象があったので楽しみでした。
なお、冒頭で「今日は極論が出てきます。切り取られてつぶやかれると誤解を招くのでこの講義についてつぶやきとかはしないように」とのお達しがあったため、ここでは講義に対する個人的な総論やまとめを書いていて全て文責は筆者にあるという点にご留意ください。</p>

<h1 id="toc_5">クリティカルシンキング概念</h1>

<p>まずは、概念から。</p>

<blockquote>
<p>「クリティカルシンキングとは(中略)証拠、正確さ、論理、合理性、公平性にもとづいて概念化したり分析したり総合判断することを指し、議論の基礎とされる」<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%89%B9%E5%88%A4%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83">Wikipedia</a>より</p>
</blockquote>

<!-- more -->

<p>「事実と意見の分解」「先入観の排除」「想像力」といったキーワードが繰り返し出てきました。
特に、「先入観」は脳が合理的に判断を簡略化した結果のため、なかなか排除が難しい。
MBAは全体的に合理的な決断が出来るようにする訓練が多いと思いますが、中でも先入観を弱める訓練は大事とのことです。</p>

<h1 id="toc_6">先入観からの脱却</h1>

<p>講義内ではいくつか先入観の例が上がりました。</p>

<p>質問「虹は何色？」</p>

<p>最初に質問を聞いたときは、「７色だけど実際は境目の変化があるわけだから…」とか穿って考えましたがそういうことじゃなかった(笑)</p>

<p>試しにGoogle.comのほうでrainbowと画像検索すると、沢山出てくるのがこんな虹。
<img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201304/rainbow.png" width="320" title="rainbow" ></p>

<p>アメリカでは虹と言えば６色が一般常識。
日本に住んでいると虹＝７色と刷り込まれているため、色の数が異なるという発想になかなか至らない。これが先入観になっているわけです。<br>
そういえば、太陽の色も日本の子供は赤で塗りますが、海外は黄色だったりしますね。これも「太陽=日の丸=赤」が普通だと考えているからかもしれません。</p>

<h1 id="toc_7">なぜクリティカルシンキングが重要か</h1>

<p>そもそも、なぜクリティカルシンキングがMBAの一環としてフォーカスされているのか。<br>
ビジネスでまぐれ当たりは続きません。<br>
継続のためには、将来に対する予測精度を上げて行動を最適化することが重要になります。
不確実な未来を予測するには、「帰納と演繹」を繰り返し適用し、事実の積み上げから大胆な仮説を導いて仮説検証を行うということに尽きるのではないでしょうか。<br>
そのためのクリティカルシンキングだと考えています。このスキルは目に見えて測れるものではなく、また学習すれば上達するという性格のものでもない、成功も確約されるものではない。それでもクリティカルシンキングのテクニックを習得することで、不確実性の高い将来に対し少しでも成功の確率を上げる一助となればと思います。</p>

<h2 id="toc_8">「価値分配型交渉」と「価値創造型交渉」</h2>

<p>まずは交渉の話から。
ビジネスでは、物事を進める上で必ず交渉が発生します。<br>
自分の欲しい物を獲得するために、いかに交渉して相手から引き出すか。<br>
ゼロサムゲームという言葉があるように、従来は限りあるパイをお互いに奪い合うのがビジネスの基本でした。<br>
この場合、自分の手の内は極力明かさないことが重要なポイントとなります。<br>
限りある価値を分配するため、「価値分配型交渉」といいます。  </p>

<p>今は、「価値交渉型分配」に加え、元のパイを大きくするということが多く行われます。<br>
技術や情報、コンテンツといった、無から有を生み出す業界で特に多く行われているように思います。<br>
そしてこのタイプはお互いが協力することでお互いに価値を増やせることから「価値創出型交渉」といいます。<br>
「１＋１＝２以上 」とよく言われますね。  </p>

<p>では、協力するためには何が必要になるでしょう。<br>
「価値分配型交渉」では自分の戦略を最後まで明かさないことが勝利の決め手となるのと比較して、「価値創造型交渉」ではいかに自分のところの手持ちの駒が魅力的かを開示して相手からもよい条件を引き出すことがポイントと言われます。<br>
開示リスクもありますが、ギブアンドテイクという言葉があるとおり、まずは自分が「ギブ」出来る物を出す判断が重要だと思います。<br>
そして、ギブアンドテイクを成立させるためにコミュニケーションの重要性が高まっているのです。  </p>

<h2 id="toc_9">目的と手段</h2>

<p>よく、「手段を目的化しない」や「『なぜ』を５回繰り返せ」と言われます。<br>
往々にしてトップと現場の間に指示待ち中間管理職が入ると「手段の目的化」が起こりやすいとのこと。<br>
トップの目的を理解せずに発言を絶対として捉えて、一例を唯一の手段と認識する。何この既視感。<br>
例えば、トップが「これからは若者にも認知度を上げないと」と思って周りに方法を聞いてイマイチな知識を仕入れ（なるほど！ソシャゲか！）、「よしソシャゲを出せ！」というよくわからない号令に対して「何で？」と聞けずに「はい！かしこまりました！」と答えるパターン、ありがちですよね。で、部長あたりが「ソシャゲ作れー！」て号令だして、現場は「は？」と思いながらも（今のサービスに関連した）アーリーリタイヤに向けたソシャゲを作ったりしてしまいます。流行る訳ありません。<br>
例は極端ですが、実際同じことが身近でありました。被害甚大でした。<br>
実施理由を聞いたら詰まる中間管理職は一般事務職と同じ給料でいいんじゃないか…  </p>

<p>(閑話休題)</p>

<p>目的は別の目的の手段でもある。そのため、概念的なところに落ちるまで深堀することで選択の幅を広げられる、という事例でした。<br>
ユーザに聞くのも一見よいようでNGなこともあるという話が出ました。<br>
講義ではヘルシーマックの例でしたが、<a href="http://www.amazon.co.jp/%E4%B8%8A%E5%89%8D-%E6%B7%B3%E4%B8%80%E9%83%8E/e/B004L0LTQO/ref=ntt_athr_dp_pel_1">「読むクスリ」</a> でも全く同じことが実例で上がってました。<br>
曰く、テーブルウェアを開発する食器メーカーが新しい食器をいくつか並べてアンケートを取ったら黒の食器が「カッコいい」「おしゃれ」「今までになく斬新」「料理の見映えがいい」と高評価。<br>
では、と早速売り出してみたら全く売れない。<br>
なぜか。<br>
食器は、他のテーブルウェアとの調和が大事だったり、一枚欠けても補充できるかだったり、単品で見てるときと実際の選択基準が異なってたということです。<br>
家庭の大半が持っている白い食器の中に一部黒い食器が入るのは違和感があったんでしょうね。<br>
うろ覚えなので詳細は違うかもしれませんが、ユーザに聞くのではなく、行動を見ろというそんな感じのエッセイでした。<br>
「読むクスリ」は昔の本ですが、普遍的なショートエッセイなので今でも非常に得るところは多いと思います。いつか自炊しよう。  </p>

<h2 id="toc_10">相関と因果</h2>

<p>相関関係と因果関係も、よく間違われるので冷静に分析する力が必要。<br>
最近、<a href="http://irorio.jp/canal/20130408/53686/">「朝食を週に２日程度食べる人は、全く食べない人よりもメタボになるリスクが高い」</a> というのがニュースになりましたね。  </p>

<blockquote>
<p>その結果、男女ともに「週2日」朝食を食べる人が、最もメタボになるリスクが高く、毎日食べる人と比較すると、男性では1.9倍、女性では4.5倍も高いことがわかった。さらに、ほとんど食べない人は、毎日食べる人とほとんどリスクは変わらなかったそうで、時々朝食を食べる位なら、“毎日食べない方がまし”と言えそう。</p>
</blockquote>

<p>「朝食は食べた方がいい」という既成概念や先入観に対し、「食べないほうがいい」というのを提示することでニュースバリューを出していると言えます。  </p>

<p>さて。<br>
少し考えてみます。<br>
わざわざ「朝食を週に２回」と決めて食べるケースというのはあるでしょうか。<br>
例えば土日だけはしっかり食べようと心がけている人とか？<br>
そういう人は、本当は平日も食べようと思ってるけど平日は忙しくて食べられてないのでは、と推測されます。<br>
あるいは、毎日食べようと思っているけどやはり生活が不規則で結果週２回程度しか食べられてないなど。<br>
どちらにしても、不規則もしくは多忙な日々を送っていることが想像できるように思います。<br>
一方で、「朝食を全く食べない」「朝食を毎日食べる」という人は、実はどちらもある程度規則的な生活を送っている人ではないでしょうか。<br>
でもこれを「『生活が不規則な人』は『生活が規則的な人』よりもメタボ率が高い」としてしまうと全く面白くない結果です。<br>
『時々朝食を食べるくらいなら?』と書かれていますが、むしろ時々しか食べられない生活サイクルを見直すべきでしょう。<br>
このニュースはもしかして因果と相関を混同して伝えてるのでは？と穿った見方をしてみるのもクリティカルシンキングというわけです。  </p>

<p>似たようなケースで、雑に物事を考えると一見正しそうな主張が実は論理的に間違っていることは多々あります。口頭だとつい聞き流してしまうことも多いかもしれません。<br>
これは講義内で出ていた例ですが<br>
「首都高はいつも混んでいて全然進まない。それなのに高い料金を取るなんてけしからん。値下げするべきだ」<br>
という投書があったとしましょう。<br>
一見、「お金を払っているのに機能を果たせないなら値下げしろ」という主張に聞こえなくもないのですが、筋道だてて考えると<br>
「首都高が混む」←「客がたくさん使ってるから」←「安くするともっと混むけど？？」<br>
という結論にすぐに辿り着くと思います。<br>
この場合、「首都高はいつも混んでいて全然進まない。こんな安い料金にするからだ。値上げするべきだ」というのが論理的な主張になります。  </p>

<h2 id="toc_11">事実と意見、そしてコンテクスト性</h2>

<p>日本は単一民族のために非常にコンテクスト性の高い文化、いわゆる「阿吽の呼吸」というのが当たり前に受け入れられる背景があります。<br>
『相手が納得するにはどうしたらいいか？』という議論、良くありますよね。コンテクスト性の高い社会では、「説得」より「納得」のほうが重要度が上がるという興味深い話もありました。<br>
コンテクスト性の低い社会では、相手を説得すれば物事が進むため、いかにロジカルに説明するかということが主眼になるのに対し、コンテクスト性の高い社会では相手が納得すれば物事が進むため、中身そのものより相手への気遣いや感情、背景を考慮した話をするという訳です。<br>
主体が自分から相手に移ったことが分かります。慮るというのも、コンテクスト性の高い社会を上手に表現している言葉かもしれません。<br>
コンテクスト性の高い社会は背景を省略出来ることから、しばし事実としての背景と主観としての背景が混ざってしまう危険性があります。<br>
自分が物事を説明するときはもちろんのこと、相手の説明から事実と主観を見分ける能力も重要です。<br>
余談ですが、海外在住の頃、論理的なコミュニケーション能力を育成するためのものだと思いますが中学でディベートのクラスがありました。<br>
あるテーマに対して賛成／反対にグループが別れ、ルールに則って相手（とレフェリー）を説得するのです。<br>
事実を事実、主張を主張として伝えるところが第一フェーズ。<br>
第二フェーズでは、お互いに相手の第一フェーズで出た意見を別の事実から崩していく、という流れです。<br>
第一フェーズで出せなかった意見や事実は自分の論理の補足として使えないという縛りがあり、議論を集約する効果を担ってます。<br>
チームワークなので、それぞれのフェーズ前にはチーム内での戦略策定時間があります。<br>
刺激的な体験で非常に面白かったのですが、あまり日本では見かけないですね。<br>
就活中に、とある企業のグループ面接がディベートだったので、よっしゃと思ってグループ内戦略議論から始めようとしたら「そういうんじゃないんで。個人個人でやってください。」と一蹴された香ばしい記憶も講義中に蘇ってきました。  </p>

<h1 id="toc_12">最後に</h1>

<p>今回は２時間の中でいろいろとテーマがあったので少し長くなりました。<br>
先入観は中でも一番気づき難いものだと思うので意識的に穿った見方で物事を見る訓練を続けたいと思います。<br>
次回は「IT経営戦略」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials イントロダクション]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/04/05/introduction-mbae/"/>
    <updated>2013-04-05T08:11:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/04/05/introduction-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://bizacademy.nikkei.co.jp/special/mba2013/">早稲田大学MBA×日経Bizアカデミー プレゼンツ MBA Essentials 2013</a>というのに行き始めました。</p>

<p>　第１回目はMBAイントロダクション。内田教授です。
経歴を見るとボストンコンサルティンググループの日本代表をされてたんですね。語り口がとても面白く、２時間があっという間でした。</p>

<p>　さて。イントロダクションの題材はジャパネットたかたのTV通販におけるマーケティング戦略です。
教材となるビデオと資料を読んだあと、会場で挙手によるディスカッションが行われました。<br>
　以下、会場で出た意見を4Pと3Cで分析しています。</p>

<!-- more -->

<h2 id="toc_1">4Pによる分析</h2>

<p><strong>商品</strong></p>

<ul>
<li>ナショナルブランドを取り扱う</li>
<li>品揃えの絞り込み</li>
<li>セット販売</li>
<li>下取りとセットで買い替え促進</li>
</ul>

<p><strong>価格</strong>
*金利手数料無料でお得感、買える感を出す
*価格は実は普通（「高い/普通/安い」で会場の大半が普通に挙手）
*端数をつけた心理的な価格設定</p>

<p><strong>プロモーション</strong>
*機能ではなく使い方を説明する
*CMではなく番組提供の形で宣伝する</p>

<p><strong>流通</strong>
*店舗を持たず、通販のみ</p>

<h2 id="toc_2">3Cによる分析</h2>

<p><strong>顧客（イメージ像）</strong>
*比較的高齢で時間がある
*ネットが苦手、デジタルデバイド
*近所に量販店がない田舎、地方の人
*自分で選ぶ自信のない人、初めてその商品を持つ人
*衝動買いの人</p>

<p>　顧客ではない人も合わせて議論が出ました。<br>
　会場でも知名度は100%でしたが、実際に買ったことのある人は5%程度。ビジネスパーソンはターゲットではないだろうというのが一致した意見で、なぜなら選べない、スペックも分からない、不要なものがセットになっている、と商品特性がニーズにあっていないからと。<br>
　「人には２種類ある。(家電とかの）カタログを頭から見る人と後ろから見る人。後ろのスペック表から見る人は明らかにターゲットと違う」という話には納得。（自分は後者のタイプ）</p>

<p><strong>競合</strong></p>

<p>*町の電気屋
*詳しい身内
*他の衝動買いを促すテレビショッピングの会社
*他のネット通販
*家電量販店</p>

<p>　ここはいまいち議論が深まらなかった点だったけど、何を視点に競合を見るかという話は重要だと思いました。<br>
　同じ家電を売ると考えると、家電量販店やAmazonなどのネット通販だし、可処分所得を考えると同時間帯に行ってる他のTV通販、衝動買いで購入率を上げる戦略に対する脅威と考えると、詳しい身内にカカクコムなどで調べられるのが上がってきます。</p>

<p><strong>自社</strong>
*高田社長の熱演、独特のトーク
*信用できそうな人柄
*一貫したオペレーション（コールセンタや物流、スタジオも自前）
*ライブ感で売り上げを伸ばす
*テレビ以外のチラシやラジオで範囲の経済性が出る。横展開。</p>

<h2 id="toc_3">戦略ストーリー</h2>

<p>　この後、マーケティング戦略ではそれぞれを個々に見るのではなく、整合性が大事だという話に入っていきました。</p>

<p>　いわゆる町の電気屋が家庭における家電の相談役のようになっていたけれど、家電量販店の台頭や高齢化、核家族化で機能を失う。また、電化製品の機能が高度化して、町の電気屋で修理が出来るような代物ではなくなったため、付加価値が低下。衰退。</p>

<p>↓</p>

<p>もともと町の電気屋を頼りに物を買っていて家電量販店で買いにくい人たち（立地条件、知識、気後れなど）がいわゆるレイトマジョリティやラガードとして存在する。</p>

<p>↓</p>

<p>レイトマジョリティ／ラガードの人たちが初めて購入するときは、家電量販店のような「品揃え／最新高性能」は不要。選択の不自由が逆に購入障壁を下げる。</p>

<p>↓</p>

<p>ナショナルブランドを絞り込んで販売することで初めての人への安心感を醸成</p>

<p>↓</p>

<p>初めてなので周辺機器のセットが活きてくる。</p>

<p>↓</p>

<p>金利手数料負担、セット販売、期間限定などで「いつか買いたい人」を「今買いたい人」に変えて衝動買いを促す。</p>

<p>　では、なぜこのようなことが実現できたか。</p>

<p>　TV通販では、ナショナルブランドの販売は成功しない、というのが常識だったそうです。ナショナルブランドは利益率が低く、どこでも売っているので媒体費が回収できないと。その常識をひっくり返す戦略が非常に理に適ってて見事だなと思いました。</p>

<p>　ナショナルブランドは仕入れ価格も高く、販売店側で大幅な値引きは行えない。また、ブランドイメージが重要なので低価格で売られることを嫌がる。<br>
(独禁法的にどうかなと思いますが、家電量販店でも店頭で「この価格で売るとメーカーから怒られるんですけど…」などというセールストークを使われてるので、あながち珍しくないのでしょう」<br>
　また今も本当かどうかは分かりませんが、メーカー側も安く卸して格安で売られてブランドイメージが傷つくよりは在庫商品を処分してしまうそうです。（勿体ない…）</p>

<p>そこで。<br>
　ジャパネットはダブついて処分したい在庫を持つメーカーから格安で仕入れて、それに周辺機器セットという形で単価を隠し、更に下取りという名目で条件付きではあるけど実質値下げをしているというのです。<br>
　メーカーにとっては家電量販店などで型落ち単品を叩き売られるより、値崩れしていないように見せられるほうを選ぶのでしょう。実際の仕入れは通常より遥かに低いことが想像できます。そして同じように仕入れた周辺機器をセットにする。下取りも商品単価を低く見せないための方便で、それが売れるからというわけではなく普通に処分するのだと思います。
そして購入者にとってみたらハイスペック最新型など不要なので一式まとめてお得に買えて、迷う必要のないことがメリットなのです。</p>

<p>　　では、「けっして安い訳ではないよね」というのが会場の総意だったのですが、安くないのになぜ売れるのか。それは、価格にはアンカリング効果が働くからです。</p>

<p>購入者は何と比較して安いと思って買っているのか、それはAmazonでも量販店でもなく町の電気屋の価格です。</p>

<p>町の電気屋はコストパフォーマンスの悪さをアフターサービスで補ってきた経緯があります。その価格と比較すると、ジャパネットたかたの表示価格は遥かに安いと感じるのだと思います。価格戦略には、対象顧客が何と比較するかが非常に重要だといういい事例です。</p>

<p>余談ですが、ロジャーズの普及理論はあまり使われてないそうで、これからのコースでも登場しないらしいです。
確かにターゲット層を表す言葉としても会場からは出てきませんでした。自分的にはラガードがターゲットだよなと普通に思ってたのですがね。キャズムとかと合わせて業務上よく使いますが、IT業界だけなのかしら。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4798101524&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

<h2 id="toc_4">リソース活用</h2>

<p>そしてリソース活用の話に移りました。</p>

<p>　通販番組は、ライブだと売り上げが全然違うそうです。なのでジャパネットたかたは自前スタジオを持っているとのこと。
高田社長が出演する番組はやはり売り上げが全然違うみたいで、それ故会社で一番貴重なリソースは高田社長の時間になります。<br>
　従って、移動などで時間を使うよりは自前スタジオに投資をしてそこから全て番組を配信するのが理に適っているというわけです。<br>
　希少資源の有効活用は「ザ・ゴール」でもハービーとして出てきてましたので非常によく理解できます。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4478420408&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

<p>最後はジャパネットたかたの今後の課題です。</p>

<p>　後継者問題、メディアの変化（マスコミ４媒体からインターネットへ）、顧客層の変化（情報収集の仕方の変化）、ナショナルブランドの影響力の低下などが上がっていましたが、一番の課題は「売る商品がなくなること」みたいです。</p>

<p>「みんなが持ち始めて、でも自分だけまだ踏み切れてない」というような誰もが持つ商品が少なくなってきたら、確かにTV通販で「いまでしょ！」みたいな売り方は出来なくなりそうですね。テレビ、パソコン、デジカメ、と来て次に何を売るのか。
実際、今はナショナルブランドや家電以外にも手を出しているようです。（テレビを見ないので何を扱っているかは良く知りません）</p>

<p>戦略はストーリーである。今後はどのような展開になるのでしょうか。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4492532706&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>

<p>この本も参考になります。一度読んだけど、Kindle版が出てるので買おうかな。</p>

<p>次は「クリティカルシンキング」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[DeviseでNested Formを作る]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/03/07/making-nested-forms-with-devise/"/>
    <updated>2013-03-07T08:28:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/03/07/making-nested-forms-with-devise</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Deviseを利用してユーザ登録フォームなどを作るとき子要素を一緒に登録させられるようにする方法。</p>

<p>例として、UserモデルにCharacterという子テーブルがあり、UserをDeviseで登録するときにcharactersも一緒に登録したいというケースを考えます。</p>

<p>まずはUserモデルへの追記。</p>

<div><script src='https://gist.github.com/5105404.js?file=user.rb'></script>
<noscript><pre><code>class User &lt; ActiveRecord::Base
  # Include default devise modules. Others available are:
  # :token_authenticatable, :confirmable,
  # :lockable, :timeoutable and :omniauthable
  devise :database_authenticatable, :registerable,
         :recoverable, :rememberable, :trackable, :validatable
 
  # Setup accessible (or protected) attributes for your model
  attr_accessible :email, :password, :password_confirmation, :remember_me, :characters_attributes
  # attr_accessible :title, :body
 
  has_many :characters
 
  accepts_nested_attributes_for :characters
 
  def with_character
    Array.new(5) {self.characters.build}
    self
  end
end</code></pre></noscript></div>

<p>attr_accessible に子モデルを追加します。characters_attributes という書き方で子要素全てへのアクセスを許可。</p>

<!-- more -->

<p>次に、accepts_nested_attributes_for　に子モデルを追加します。</p>

<p>そして、Viewの中に追加する field_for のために、modelに子モデルのinstanceを作成します。</p>

<p>def with_character
  self.characters.build
  self
end</p>

<p>複数個登録する場合は、Array.new(5) {self.characters.build} のような感じで配列で渡しておきます。</p>

<p>次にViewのほう。</p>

<div><script src='https://gist.github.com/5105404.js?file=new.html.erb'></script>
<noscript><pre><code>&lt;h2&gt;Registration&lt;/h2&gt;
 
&lt;%= form_for([resource, resource.with_character], :as =&gt; resource_name, :url =&gt; registration_path(resource_name)) do |f| %&gt;
  &lt;%= devise_error_messages! %&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.label :email %&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;%= f.email_field :email, :autofocus =&gt; true %&gt;&lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.label :password %&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;%= f.password_field :password %&gt;&lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.label :password_confirmation %&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;%= f.password_field :password_confirmation %&gt;&lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.fields_for :characters do |character_form| %&gt;
    &lt;%= character_form.label :char_name %&gt;
    &lt;%= character_form.text_field :char_name %&gt;
    &lt;% end %&gt;
  &lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.submit &quot;Sign up&quot; %&gt;&lt;/div&gt;
&lt;% end %&gt;
 
&lt;%= render &quot;devise/shared/links&quot; %&gt;</code></pre></noscript></div>

<p>いつもNested_formsの書き方が分からなくなりますが、まずform_forのところを[配列]で定義します。
user.rbの中でdef with_character と定義していたので、userと、userの子モデルであるcharactersのインスタンスを配列に入れます。</p>

<p>子要素はf.fields_forで入れられるので、モデル名を渡し(:characters)カラムを作成します。</p>

<p>これで、子要素まで含めて一括登録が出来るはず。
DeviseのErrorでもう一度new.html.erbが呼ばれると、子要素の配列が増えるのですが、それを解消する方法は模索中…</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
