<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Memos]]></title>
  <link href="http://akiko74.github.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://akiko74.github.com/"/>
  <updated>2013-05-20T08:29:56+09:00</updated>
  <id>http://akiko74.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Akiko Saito]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials 経営戦略]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/05/20/business-strategy-mbae/"/>
    <updated>2013-05-20T08:01:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/05/20/business-strategy-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials 4回目は経営戦略です。</p>

<p>「戦略」はバーゲンセールにでもなったかのように組織の上から下まで日々連呼されています。<br/>
曰く「この商品は戦略的に売る」⇒トップダウンで作った商品だったり<br/>
曰く「戦略的な価格設定をした」⇒単なる値下げだったり<br/>
曰く「今年は販路拡大に向けて戦略的に活動します」⇒もはや活動内容がわからない</p>

<p>上部から「今年は戦略的に組織を変える」みたいなことを言われ、「で、何するんですか？」て聞いたら「それはこれから考えるんだよ」とすごく嫌な顔をされたことがあります(笑)<br/>
「戦略を考えた結果、組織を変えるという手段が出るんじゃないの？」という空しい突っ込みはやめました。<br/>
戦略的かどうかは外部が判断することであり、実行する人が自ら「戦略的」と謳うときは大抵中身がなくて寒いですね。</p>

<p>さて。そういう「戦略」大安売りの昨今なので、<a href="http://bizacademy.nikkei.co.jp/special/mba2013/">講義紹介</a> にも「『戦略』という言葉は、企業内で多用され過ぎています。「戦略」は、書類を重厚に見せる枕詞ではありません。」と挑発的な言葉が載っています。<br/>
では「戦略」とは、実際どのようなものでしょうか。</p>

<!-- more -->


<h1>戦略とは</h1>

<p>戦略の定義付けから、講義は始まりました。</p>

<h2>目標と戦略の違い</h2>

<p>「コスト20%減の戦略を達成するために云々」
果たしてこれは戦略でしょうか。</p>

<p>どちらかというとこれは目標です。<br/>
目標(＝コスト20%減）に対して、20%減まで持っていくため、現状とのギャップの埋め方を設定するのが戦略と言えます。<br/>
目標を戦略として捉えてしまうと、ゴールだけが降りて来て実施方法は何でもよいという部分最適になりがちなので、目標と戦略は分離するべきと言えます。</p>

<h2>戦略と戦術の違い</h2>

<p>戦略と戦術は、whatとhowの違いだと考えると分かりやすいです。<br/>
何をするべきかを検討するのが戦略、そのためにどうやったら実行できるのか検討するのが戦術、という感じです。</p>

<h2>戦略のスキル</h2>

<p>戦略を立てる時には、ハードスキルとソフトスキルの２つがあると言います。</p>

<p>「作る手順や環境分析、資源分析の手法をハードスキル」</p>

<p>「戦略的に物事を考えるための能力をソフトスキル」</p>

<p>と分類し、ソフトスキルを中心に講義が行われました。</p>

<p>まとめると、戦略とは目標を達成するために行うべき施策であり、それを立案するためにハードスキルとソフトスキルの両方が必要となる、という感じでしょうか。<br/>
定義の補足に<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%88%A6%E7%95%A5">Wiki</a>も貼っておきます。</p>

<h1>ソフトスキル</h1>

<p>ソフトスキルを更に分類して５つの観点から話が進みます。</p>

<h2>全体志向かどうか</h2>

<p>戦略を立てる上での重要な視点は鳥瞰です。<br/>
視野が例えば部署単位になると、部分最適化が進んだあげくに企業全体で見ると整合性が取れていない結果が往々にして発生します。</p>

<p>全体志向を外的整合性と内的整合性から考えます。<br/>
外的整合性とは、外部環境と自社を適合させていくこと。例としてアメックスの戦略の変化が出ました。</p>

<p>会場内でアメックスのカードを使っている人に明細の発送元を聞いてみると、最近は香港やオーストラリアなど海外になっているとのこと。<br/>
市場の成長期では高級路線でブランディングを行い、日本の請求は日本で処理をしていたのですが、今は成熟期に移り、ブランドも定着し、そして何より経済環境が停滞しているという要因でアジアの請求業務を一括してアウトソースし始めたそうです。<br/>
ちなみに、グローバル企業ではホワイトカラーのアウトソース先としてオーストラリアやニュージーランドが注目されているらしい。安いんでしょうか…</p>

<p>話は内的整合性に移ります。<br/>
「戦略のツボ」という言葉とともに紹介されたのはサウスウエスト航空の例。戦略を勉強するときには必ず出てきますね。<br/>
サウスウエスト航空は競合を同業の航空会社と設定せず、長距離バスと競合することを選びました。<br/>
即ち、近距離路線にて料金で勝負する。<br/>
設定した料金で利益を上げる手法として考えられた戦略が「機体の回転率を上げる」ためのあらゆる手段の実行でした。</p>

<p>回転率を上げる策</p>

<ul>
<li>定時発着の徹底</li>
</ul>


<p>混雑したハブ空港を使わず、ローカル空港同士を結ぶ→空港使用料も安く済み、二重にメリットが出る。<br/>
座席指定をやめ、自由席に→搭乗時の停滞を防ぐためだったけど、結果良い席に座ろうと客が搭乗口に早く集まることになり、更に定時出発がスムースに。</p>

<ul>
<li>機体整備の時間短縮</li>
</ul>


<p>機体をボーイング737の１機種に絞ることで手順を単純化する→機体が統一されているとミスが起きにくく安全性も高まった。<br/>
パイロットや整備員も機体が統一されることで何かあったときの代替が可能となり、運行トラブルを低減出来る。</p>

<p>結果、回転率を同業他社と比較して大幅に向上させた「15分ターン」を可能とし、これが戦略のツボと呼ばれています。<br/>
内的整合性は、１つの目標達成に向けて様々な手段が相乗効果を生み出すことを指していると言えるでしょう。</p>

<h2>重点志向になっているか</h2>

<p>「やらないことを決めるのが戦略」と言ったのはかのマイケル・ポーター。</p>

<p>経営の優先順位付けを行い、現場が優先順位を判断しなくてよい環境を作るという話です。<br/>
よくないのは、複数ある目標やスローガンが全部１の会社。
例えば、社訓　１、顧客満足、１、従業員満足…という感じで順番がない。<br/>
昔のタイプの企業にありがちなイメージですね。<br/>
でも、一つ一つは立派でも往々にして「あちらを立てればこちらが立たず」というトレードオフに陥りがちです。現場がトレードオフの判断を都度行っていると、統一した対応が出来なくなるので経営層が優先順位をつけるのが大事だとのこと。</p>

<p>また、トレードオフをトレードオンに出来ないかを検討する事も大事です。<br/>
宅配便の時間指定は、まさにその好例と言えるでしょう。<br/>
荷物を受け取る人に大変便利な時間指定は、一方で再配達の稼働を減らすことが出来るというwin-winの仕組みです。</p>

<p>選択と集中も企業戦略の中では頻繁に出てきます。<br/>
１つは事業分野の選択と集中、もう１つは機能分野の選択と集中。</p>

<p>事業分野は既に実施している企業が多いですが、今後は機能分野が進むのではないかという話がありました。<br/>
また、何を社内に持つかという判断基準ですが、稼働率が高いものを持つ→付加価値の高いものを持つ→競争優位の鍵となるものを持つという流れに変わりつつあります。</p>

<h2>顧客志向かどうか</h2>

<p>だんだん、時間がなくなってきて駆け足で事例が紹介されます。<br/>
最終カスタマーは誰かという視点でサービスを提供している企業の例</p>

<ul>
<li>青梅慶友病院</li>
</ul>


<p>老人介護専門病院の顧客は患者と家族<br/>
介護者の負担が大きいため、介護者用の心療内科がある</p>

<ul>
<li>エルメッドエーザイ</li>
</ul>


<p>クスリの棚にミキサーがあることを発見。年を取ると飲み込む力が弱くなるので粉にしているという背景をつかみ、飲みやすいクスリを作るためにエルメッドエーザイという子会社をつくった<br/>
効きやすさ以上に飲みやすさに差別化の要素があった</p>

<ul>
<li>シーメンス</li>
</ul>


<p>電車の発進するときのモーターの音を小さくしようと研究したけどゼロにはならない<br/>
発想を変えて不快な音ではなくいい音にしようとした結果、京急の名物モーターが出来た</p>

<p>顧客価値は何かという点からも事例がいくつか上がりました。</p>

<ul>
<li>ガリバー</li>
</ul>


<p>中古車業界で展示場を持たずに経営している。<br/>
買い取った中古車の売り先は消費者じゃなくて他の中古車業者。そのため、高めに買ってもすぐに売れるので在庫を持たない商売が可能。</p>

<ul>
<li>トランスファーカー（オーストラリアのレンタカー会社）</li>
</ul>


<p>決まった日時に決まった場所に行く条件で無料にしている。<br/>
複数のレンタカー会社の回送業務を受けていて、その配車を一般利用者を使って行っている。</p>

<p>顧客志向と言ったときに、DMU(Decision Making User)、PU(Purchase User)、CU(Consuming User)の誰から攻めるかの設定で戦略は変わります。<br/>
顧客のタイプは一つでないということも重要な要素でしょう。</p>

<h2>事実志向になっているか</h2>

<p>銀行の営業は、総合口座の客を集めてこいと言われることが多かったそうです。総合口座命。<br/>
でも、「よくよく調べてみたら総合口座で利益に貢献している顧客は１割だった。じゃあ残りの利益はどこから生まれているか？調べたら主な収益は住宅ローンだったことが判明。住宅ローンをターゲットに営業をかけたら銀行の業績が良くなった。」<br/>
固定観念を捨てて事実を見ましょうという流れで話が進みました。</p>

<p>まず大前提として、測定されないものは改善されないので、測定をすること。そして目的にあった尺度を用いること。</p>

<p>昔あった航空界社の失敗例</p>

<p>しょっちゅう出発が遅れるので「ドアが定刻に閉まったらボーナスを出す」という指標にしたら、ドアは閉まったけど飛ばなかったという笑い話。<br/>
航空界社の離陸時刻は前輪の車止めが外された時間とのこと。それで測れば飛んだけど、ドアが閉まった時刻で測ってしまったからとりあえず荷物もなにもそっちのけで乗客いれてドア閉めてボーナスゲットしてそれから荷物を積んだそうです。<br/>
更にクレームが来てそうですね。</p>

<p>逆に、業界の常識を逆手に取った例がオーナーチェンジマンションに特化した不動産でした。<br/>
オーナーチェンジとは、賃貸で貸し出している間に持ち主が売却したくなった物件です。賃貸が終わらないと転売出来ないので、売却価格が下がるとのこと。<br/>
でも、同じような物件に沢山投資をしたら、平均的な退去時期が３年と分かった。そうすると、退去までの期間を加味してリスク分散を行うことが可能です。<br/>
リスク分散が出来れば平均的には安く買って高く売れるので利益が出る。<br/>
オーナーチェンジマンションには手を出すなというのが業界の固定観念だったところに、事実の測定を持ち込んで新たなビジネスになった好例です。</p>

<h2>利益志向かどうか</h2>

<p>最後は利益志向です。<br/>
沢山買ってくれる人が最大の利益をもたらす顧客ではありません。大量購入は大抵の買い手に競争力を与え、売り手に不利に働くことがあります。<br/>
一方で、製品を買ってくれた人が付随して買ってくれるサービス。それが利益を生んでいるケースが沢山あります。<br/>
面白かった例がコマツでした。</p>

<p>コマツはフォークリフトなどの建設機械の盗難防止にGPSをつけていました。<br/>
海外に輸出したときに、支払いが滞るとエンジンを遠隔で止められるように改良。今ではセンサーとの組み合わせで部品の故障やガソリン切れまで分かるようになったそうです。<br/>
故障予防を行うことで、顧客は業務を止めずに済み、またコマツは純正の修理部品を販売出来るので利益率が向上したという話でした。<br/>
故障すると、修理が出来る業者は沢山いて部品も選択肢が多いので価格競争になりますが、事前に検知するために他社が入り込みにくくなっているところが巧い商売です。</p>

<p>製造業は物を売るのが商売と思いますが、サービスドミナントロジックでは「企業が売っているのはサービスである。財が介入するのが製造業、介入しないのがサービス業。」となっていて、製造業もサービス業の一部であると考えると、コマツは継続性というサービスを売っているとも言えます。</p>

<h1>最後に</h1>

<p>質疑応答の中で、今回は取り上げられなかったハードスキルについて、どうやったら効果的なデータを調べられるかという質問に対する教授の答えを紹介します。</p>

<p>いい調査の仕方</p>

<ul>
<li>調査機関への出し方で８割決まる。丸投げするとよくない。</li>
<li>一番よくないのは文学的に出すこと。「○○業界の将来性について」とかだと何が納品されてもよい調査だったかどうか判断できない。</li>
<li>フォーマットと知っていることを書いて調べてほしいことを浮き彫りにする。</li>
<li>「調査に出したけど、知っていることしか上がってこなかった」というのは、出し方が悪い。</li>
<li>企業調査の場合は自分の会社を足しておくとデータの信頼性を測る目安となる。</li>
<li>大前提として、調査を出す前に自分でやるべきところはやっておくこと。</li>
</ul>


<p>文学的に投げない、という表現がぴったりでした。また自社を比較にするというのは調査依頼の王道なんですね。勉強になります。<br/>
次回は、「人材・組織」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials IT戦略]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/05/01/it-strategy-mbae/"/>
    <updated>2013-05-01T13:21:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/05/01/it-strategy-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials ３回目はIT戦略でした。</p>

<p>「経営にITをどう取り込むか」というのをテーマに、通信教育大手A社と新規参入企業B社をケースとして取り上げました。<br/>
A社といえばhogehogeゼミ。<br/>
会場の半分くらいは小学生・中学生の頃にhogehogeゼミをやったことがあるというアンケート結果に。凄い浸透率です。<br/>
かくいう私もやっていました。redペン先生懐かしいです。</p>

<p>そんなトップ企業に挑む新興企業という位置づけで登場したのがB社。<br/>
B社は国産ワープロソフトや辞書変換で有名なのですが、教育現場にも強いということを初めて知りました。<br/>
学校の教材としてソフトを提供してきたノウハウをもとに、タブレットオンリーで提供する<a href="http://smile-zemi.jp/">通信教育</a> をサービスとして立ち上げたそうです。</p>

<p>今回のテーマは、ITを活用した全く新しいデジタル通信教育を始めた競合に対し、防衛する側のA社としてはどういう戦略を取るべきかということを中心に議論が行われました。</p>

<!-- more -->


<h1>前提条件</h1>

<p>まずは環境の共有から。
※注　あくまでも外部からの想定です。各社の内情が反映されているものではありません。</p>

<h2>A社</h2>

<ul>
<li>中学講座が一番浸透率が高く、３人に１人に近い数で市場シェアを獲得している。</li>
<li>タブレットも提供中。申し込んだ人だけ副教材として提供し、メインはあくまで紙教材である。</li>
<li>タブレットには親モード/子モードの切り替え機能がついていて、親モードでは通常のアンドロイドタブレットとしての利用が出来る。</li>
<li>全国に１万人以上のredペン先生がいて、生徒一人一人にきめ細やかな指導が出来る。</li>
</ul>


<h2>B社</h2>

<ul>
<li>小学生向け通信教育市場に参入後、急速に会員数を伸ばしている</li>
<li>専用タブレットでインターネットにはつながらず、また子供の専用機としての利用を前提としている。</li>
<li>紙媒体は利用せず、デジタルのみで動きのある解説をキャラクターが行っている。</li>
<li>その場で採点やフィードバックが出来、また勉強の実施状況を親に知らせる機能も備えている。</li>
<li>やる気を持続させるようゲーミフィケーションの要素を入れている。</li>
</ul>


<h2>環境</h2>

<ul>
<li>家庭用無線LANの普及率は約５割となった。（会場だと９割近くは無線LANだった。）</li>
<li>日本政府が2020年までに一人１台までタブレットを普及させる方針を出している。(未確認です。）</li>
</ul>


<p>このような状況の共有が出来たところで、A社の戦略を３つに分けて議論しました。</p>

<ol>
<li>紙(主教材)+デジタル(副教材）の従来の戦略</li>
<li>紙　/　デジタル　を選べるようにした両面対応の戦略</li>
<li>デジタルに切り替える新しい戦略</li>
</ol>


<p>会場の分布は、１が５０人程度、２が２００人程度、３が１５０人程度となり、自分にとっては意外でしたが２が一番多かったです。
（個人的にはデジタル化することでデータ蓄積とパーソナライゼーションが出来ることから３番一択で分散することすらあまり想定していませんでした。）</p>

<p>大多数となった2.を選択した人たちの主な意見は、全てのユーザがデジタル対応することが難しい以上、紙とデジタルの両方を用意すべき、というものでした。<br/>
それに対し、1.を選択した人は紙のほうが教育効果があるということを主に主張し、3.は急速に市場を食われていることに対する危機感からデジタルへの切り替えを促すという主旨となりました。</p>

<p>議論に対し正解はないため、ここでは考え方の整理を行います。</p>

<h1>代替品の戦略</h1>

<p>競合がユーザニーズに対して新たな機能・コンセプト・ビジネスモデルで市場に参入してきたときに、「自社に取っての代替となるのか」という分析が重要です。</p>

<p>代替品の戦略は４つに分類されます。</p>

<ul>
<li>完全拡張代替</li>
</ul>


<p>既存のサービス・機能より完全に優位性を持つ新規サービス・機能が現れたとき<br/>
(例) ワープロに対して、パソコンはより高機能でワープロの全ての機能を包含しているため現在ワープロを使っている人はほぼいない</p>

<ul>
<li>完全類似代替</li>
</ul>


<p>既存のサービス・機能と全く同等のサービス・機能と従来にないメリット(コストやメンテナンス、製造、流通)を持つ新規商材が現れたとき<br/>
(例) レコードに対し、音楽を聴くというニーズを同じレベルで満たしたまま大きさや保存のしやすさでCDを選ぶ人が増えた。しかし一部にレコードじゃないとNGという人もいる。</p>

<ul>
<li>部分拡張代替</li>
</ul>


<p>既存のサービス・機能を全部は補えないが、既存には備わっていないサービス・機能を持つ新規商材が現れたとき<br/>
(例) バーコードに対してICタグはより多くの情報を伝達することが出来るが、バーコードには発行のしやすさや大量生産等で優位性がある。</p>

<ul>
<li>部分類似代替</li>
</ul>


<p>既存のサービス・機能を別の手段で一部代替することが出来るが、それぞれに優位性が異なる新規商材が現れたとき<br/>
(例) 輸送手段としてトラックに対して鉄道があるが、それぞれ得意とする分野が異なるので組み合わせたり相互共存が出来ている。</p>

<p>完全代替を仕掛けられているようであれば要注意。<br/>
しかし、気づいたときには時既に遅しというのも往々にして発生しがちです。<br/>
これがまさにイノベーションのジレンマなのでしょう。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=B009ILGWS6&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<p>市場を既に持っているからこそ新規参入企業が破壊的イノベーションを起こしてきても動けないというのは実例が幾つも出ています。
破壊的イノベーションが出た当初、それは既存機能の代替にはほど遠く市場のニーズを満たせないとトップ企業は判断しがちですが、技術の進歩により気づいたら市場ニーズを十分に満たし、更に他の大きなメリットを持つ商材に成長しているため既存市場の王者が破れていくというケースです。<br/>
本の中ではHDDの進化による企業の入れ替わりが取り上げられていますが、講義の中でもブランドやノウハウの蓄積は早く動いた企業が有利と述べられていました。<br/>
余談ですが、イノベーションのジレンマはトップ企業の怠慢で発生するのではなく、トップ企業は自社の顧客のニーズに継続的に応えていったのにも拘らず、それが故に新規参入企業に取って変わられるところがジレンマの所以です。</p>

<p>では代替を仕掛けられている場合の戦略をどのように考えればよいのか。</p>

<p>影響範囲とスピードで４象限を作って分析する手法が取り上げられました。</p>

<p><img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201305/replace_st.png"></p>

<p>影響範囲が大きい、すなわち完全代替が可能な場合は自分たちを進化させて追随する戦略が必須です。特に変化が速い場合はイノベーションのスピードに負けないように進化していくことが出来た企業だけが生き残れます。<br/>
影響範囲が小さい場合、シェアや規模の経済によって封じ込める戦略や、相手の陣地に乗り込む参入戦略があります。<br/>
ネット銀行が現れてから随分経ちますが、ネット銀行の台頭で旧来の銀行が潰れた話は聞きません。(他の理由で潰れてますが)<br/>
それは銀行業務のうちネット銀行がカバー出来ているところはごく一部で、旧来の銀行が子会社としてネット専用銀行を立ち上げれば済むぐらい小さい影響範囲だからです。<br/>
A社の防衛戦略においても、影響範囲が小さいと見るならば副教材をデジタル化する路線を進めることになると思います。</p>

<p>講義内では、A社が仮に紙とデジタルの両面を提供したとすると経営資源の分散とコスト高が顕在化するのではないかという指摘がありました。<br/>
加えて、B社がA社のメインターゲットから外した小学生に狙いを定めているところが重要ではないかと思います。<br/>
小学生でタブレット体験をした子供が果たして紙メディアに戻るのか。A社がメイン顧客層を守っていると思っていたら実は牙城を崩されているのではないか。<br/>
A社とB社どちらも通信教育市場でのデジタル化はまだ始まったばかりです。<br/>
でも教育市場でのデジタル化はイノベーションのジレンマが現実に起こっているように見えますので引き続き注視していきたいと思います。</p>

<p>次は、『「戦略」は、書類を重厚に見せる枕詞ではありません。』という講義紹介に非常に期待をしている「経営戦略」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials クリティカルシンキング]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/04/11/critical-thinking-mbae/"/>
    <updated>2013-04-11T07:49:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/04/11/critical-thinking-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>早稲田大学×日経のMBA Essentials ２回目はクリティカルシンキングです。</p>

<p>クリティカルシンキングはグロービスのコースに通ってる人から話を聞いていて面白い印象があったので楽しみでした。
なお、冒頭で「今日は極論が出てきます。切り取られてつぶやかれると誤解を招くのでこの講義についてつぶやきとかはしないように」とのお達しがあったため、ここでは講義に対する個人的な総論やまとめを書いていて全て文責は筆者にあるという点にご留意ください。</p>

<h1>クリティカルシンキング概念</h1>

<p>まずは、概念から。</p>

<blockquote><p>「クリティカルシンキングとは(中略)証拠、正確さ、論理、合理性、公平性にもとづいて概念化したり分析したり総合判断することを指し、議論の基礎とされる」<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%89%B9%E5%88%A4%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83">Wikipedia</a>より</p></blockquote>

<!-- more -->


<p>「事実と意見の分解」「先入観の排除」「想像力」といったキーワードが繰り返し出てきました。
特に、「先入観」は脳が合理的に判断を簡略化した結果のため、なかなか排除が難しい。
MBAは全体的に合理的な決断が出来るようにする訓練が多いと思いますが、中でも先入観を弱める訓練は大事とのことです。</p>

<h1>先入観からの脱却</h1>

<p>講義内ではいくつか先入観の例が上がりました。</p>

<p>質問「虹は何色？」</p>

<p>最初に質問を聞いたときは、「７色だけど実際は境目の変化があるわけだから…」とか穿って考えましたがそういうことじゃなかった(笑)</p>

<p>試しにGoogle.comのほうでrainbowと画像検索すると、沢山出てくるのがこんな虹。
<img src="http://akiko74.github.com/images/blog/201304/rainbow.png" width="320" title="rainbow" ></p>

<p>アメリカでは虹と言えば６色が一般常識。
日本に住んでいると虹＝７色と刷り込まれているため、色の数が異なるという発想になかなか至らない。これが先入観になっているわけです。<br/>
そういえば、太陽の色も日本の子供は赤で塗りますが、海外は黄色だったりしますね。これも「太陽=日の丸=赤」が普通だと考えているからかもしれません。</p>

<h1>なぜクリティカルシンキングが重要か</h1>

<p>そもそも、なぜクリティカルシンキングがMBAの一環としてフォーカスされているのか。<br/>
ビジネスでまぐれ当たりは続きません。<br/>
継続のためには、将来に対する予測精度を上げて行動を最適化することが重要になります。
不確実な未来を予測するには、「帰納と演繹」を繰り返し適用し、事実の積み上げから大胆な仮説を導いて仮説検証を行うということに尽きるのではないでしょうか。<br/>
そのためのクリティカルシンキングだと考えています。このスキルは目に見えて測れるものではなく、また学習すれば上達するという性格のものでもない、成功も確約されるものではない。それでもクリティカルシンキングのテクニックを習得することで、不確実性の高い将来に対し少しでも成功の確率を上げる一助となればと思います。</p>

<h2>「価値分配型交渉」と「価値創造型交渉」</h2>

<p>まずは交渉の話から。
ビジネスでは、物事を進める上で必ず交渉が発生します。<br/>
自分の欲しい物を獲得するために、いかに交渉して相手から引き出すか。<br/>
ゼロサムゲームという言葉があるように、従来は限りあるパイをお互いに奪い合うのがビジネスの基本でした。<br/>
この場合、自分の手の内は極力明かさないことが重要なポイントとなります。<br/>
限りある価値を分配するため、「価値分配型交渉」といいます。</p>

<p>今は、「価値交渉型分配」に加え、元のパイを大きくするということが多く行われます。<br/>
技術や情報、コンテンツといった、無から有を生み出す業界で特に多く行われているように思います。<br/>
そしてこのタイプはお互いが協力することでお互いに価値を増やせることから「価値創出型交渉」といいます。<br/>
「１＋１＝２以上 」とよく言われますね。</p>

<p>では、協力するためには何が必要になるでしょう。<br/>
「価値分配型交渉」では自分の戦略を最後まで明かさないことが勝利の決め手となるのと比較して、「価値創造型交渉」ではいかに自分のところの手持ちの駒が魅力的かを開示して相手からもよい条件を引き出すことがポイントと言われます。<br/>
開示リスクもありますが、ギブアンドテイクという言葉があるとおり、まずは自分が「ギブ」出来る物を出す判断が重要だと思います。<br/>
そして、ギブアンドテイクを成立させるためにコミュニケーションの重要性が高まっているのです。</p>

<h2>目的と手段</h2>

<p>よく、「手段を目的化しない」や「『なぜ』を５回繰り返せ」と言われます。<br/>
往々にしてトップと現場の間に指示待ち中間管理職が入ると「手段の目的化」が起こりやすいとのこと。<br/>
トップの目的を理解せずに発言を絶対として捉えて、一例を唯一の手段と認識する。何この既視感。<br/>
例えば、トップが「これからは若者にも認知度を上げないと」と思って周りに方法を聞いてイマイチな知識を仕入れ（なるほど！ソシャゲか！）、「よしソシャゲを出せ！」というよくわからない号令に対して「何で？」と聞けずに「はい！かしこまりました！」と答えるパターン、ありがちですよね。で、部長あたりが「ソシャゲ作れー！」て号令だして、現場は「は？」と思いながらも（今のサービスに関連した）アーリーリタイヤに向けたソシャゲを作ったりしてしまいます。流行る訳ありません。<br/>
例は極端ですが、実際同じことが身近でありました。被害甚大でした。<br/>
実施理由を聞いたら詰まる中間管理職は一般事務職と同じ給料でいいんじゃないか…</p>

<p>(閑話休題)</p>

<p>目的は別の目的の手段でもある。そのため、概念的なところに落ちるまで深堀することで選択の幅を広げられる、という事例でした。<br/>
ユーザに聞くのも一見よいようでNGなこともあるという話が出ました。<br/>
講義ではヘルシーマックの例でしたが、<a href="http://www.amazon.co.jp/%E4%B8%8A%E5%89%8D-%E6%B7%B3%E4%B8%80%E9%83%8E/e/B004L0LTQO/ref=ntt_athr_dp_pel_1">「読むクスリ」</a> でも全く同じことが実例で上がってました。<br/>
曰く、テーブルウェアを開発する食器メーカーが新しい食器をいくつか並べてアンケートを取ったら黒の食器が「カッコいい」「おしゃれ」「今までになく斬新」「料理の見映えがいい」と高評価。<br/>
では、と早速売り出してみたら全く売れない。<br/>
なぜか。<br/>
食器は、他のテーブルウェアとの調和が大事だったり、一枚欠けても補充できるかだったり、単品で見てるときと実際の選択基準が異なってたということです。<br/>
家庭の大半が持っている白い食器の中に一部黒い食器が入るのは違和感があったんでしょうね。<br/>
うろ覚えなので詳細は違うかもしれませんが、ユーザに聞くのではなく、行動を見ろというそんな感じのエッセイでした。<br/>
「読むクスリ」は昔の本ですが、普遍的なショートエッセイなので今でも非常に得るところは多いと思います。いつか自炊しよう。</p>

<h2>相関と因果</h2>

<p>相関関係と因果関係も、よく間違われるので冷静に分析する力が必要。<br/>
最近、<a href="http://irorio.jp/canal/20130408/53686/">「朝食を週に２日程度食べる人は、全く食べない人よりもメタボになるリスクが高い」</a> というのがニュースになりましたね。</p>

<blockquote><p>その結果、男女ともに「週2日」朝食を食べる人が、最もメタボになるリスクが高く、毎日食べる人と比較すると、男性では1.9倍、女性では4.5倍も高いことがわかった。さらに、ほとんど食べない人は、毎日食べる人とほとんどリスクは変わらなかったそうで、時々朝食を食べる位なら、“毎日食べない方がまし”と言えそう。</p></blockquote>

<p>「朝食は食べた方がいい」という既成概念や先入観に対し、「食べないほうがいい」というのを提示することでニュースバリューを出していると言えます。</p>

<p>さて。<br/>
少し考えてみます。<br/>
わざわざ「朝食を週に２回」と決めて食べるケースというのはあるでしょうか。<br/>
例えば土日だけはしっかり食べようと心がけている人とか？<br/>
そういう人は、本当は平日も食べようと思ってるけど平日は忙しくて食べられてないのでは、と推測されます。<br/>
あるいは、毎日食べようと思っているけどやはり生活が不規則で結果週２回程度しか食べられてないなど。<br/>
どちらにしても、不規則もしくは多忙な日々を送っていることが想像できるように思います。<br/>
一方で、「朝食を全く食べない」「朝食を毎日食べる」という人は、実はどちらもある程度規則的な生活を送っている人ではないでしょうか。<br/>
でもこれを「『生活が不規則な人』は『生活が規則的な人』よりもメタボ率が高い」としてしまうと全く面白くない結果です。<br/>
『時々朝食を食べるくらいなら?』と書かれていますが、むしろ時々しか食べられない生活サイクルを見直すべきでしょう。<br/>
このニュースはもしかして因果と相関を混同して伝えてるのでは？と穿った見方をしてみるのもクリティカルシンキングというわけです。</p>

<p>似たようなケースで、雑に物事を考えると一見正しそうな主張が実は論理的に間違っていることは多々あります。口頭だとつい聞き流してしまうことも多いかもしれません。<br/>
これは講義内で出ていた例ですが<br/>
「首都高はいつも混んでいて全然進まない。それなのに高い料金を取るなんてけしからん。値下げするべきだ」<br/>
という投書があったとしましょう。<br/>
一見、「お金を払っているのに機能を果たせないなら値下げしろ」という主張に聞こえなくもないのですが、筋道だてて考えると<br/>
「首都高が混む」←「客がたくさん使ってるから」←「安くするともっと混むけど？？」<br/>
という結論にすぐに辿り着くと思います。<br/>
この場合、「首都高はいつも混んでいて全然進まない。こんな安い料金にするからだ。値上げするべきだ」というのが論理的な主張になります。</p>

<h2>事実と意見、そしてコンテクスト性</h2>

<p>日本は単一民族のために非常にコンテクスト性の高い文化、いわゆる「阿吽の呼吸」というのが当たり前に受け入れられる背景があります。<br/>
『相手が納得するにはどうしたらいいか？』という議論、良くありますよね。コンテクスト性の高い社会では、「説得」より「納得」のほうが重要度が上がるという興味深い話もありました。<br/>
コンテクスト性の低い社会では、相手を説得すれば物事が進むため、いかにロジカルに説明するかということが主眼になるのに対し、コンテクスト性の高い社会では相手が納得すれば物事が進むため、中身そのものより相手への気遣いや感情、背景を考慮した話をするという訳です。<br/>
主体が自分から相手に移ったことが分かります。慮るというのも、コンテクスト性の高い社会を上手に表現している言葉かもしれません。<br/>
コンテクスト性の高い社会は背景を省略出来ることから、しばし事実としての背景と主観としての背景が混ざってしまう危険性があります。<br/>
自分が物事を説明するときはもちろんのこと、相手の説明から事実と主観を見分ける能力も重要です。<br/>
余談ですが、海外在住の頃、論理的なコミュニケーション能力を育成するためのものだと思いますが中学でディベートのクラスがありました。<br/>
あるテーマに対して賛成／反対にグループが別れ、ルールに則って相手（とレフェリー）を説得するのです。<br/>
事実を事実、主張を主張として伝えるところが第一フェーズ。<br/>
第二フェーズでは、お互いに相手の第一フェーズで出た意見を別の事実から崩していく、という流れです。<br/>
第一フェーズで出せなかった意見や事実は自分の論理の補足として使えないという縛りがあり、議論を集約する効果を担ってます。<br/>
チームワークなので、それぞれのフェーズ前にはチーム内での戦略策定時間があります。<br/>
刺激的な体験で非常に面白かったのですが、あまり日本では見かけないですね。<br/>
就活中に、とある企業のグループ面接がディベートだったので、よっしゃと思ってグループ内戦略議論から始めようとしたら「そういうんじゃないんで。個人個人でやってください。」と一蹴された香ばしい記憶も講義中に蘇ってきました。</p>

<h1>最後に</h1>

<p>今回は２時間の中でいろいろとテーマがあったので少し長くなりました。<br/>
先入観は中でも一番気づき難いものだと思うので意識的に穿った見方で物事を見る訓練を続けたいと思います。<br/>
次回は「IT経営戦略」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[MBA Essentials イントロダクション]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/04/05/introduction-mbae/"/>
    <updated>2013-04-05T08:11:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/04/05/introduction-mbae</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://bizacademy.nikkei.co.jp/special/mba2013/">早稲田大学MBA×日経Bizアカデミー プレゼンツ MBA Essentials 2013</a>というのに行き始めました。</p>

<p>　第１回目はMBAイントロダクション。内田教授です。
経歴を見るとボストンコンサルティンググループの日本代表をされてたんですね。語り口がとても面白く、２時間があっという間でした。</p>

<p>　さて。イントロダクションの題材はジャパネットたかたのTV通販におけるマーケティング戦略です。
教材となるビデオと資料を読んだあと、会場で挙手によるディスカッションが行われました。<br/>
　以下、会場で出た意見を4Pと3Cで分析しています。</p>

<!-- more -->


<h2>4Pによる分析</h2>

<p><strong>商品</strong></p>

<ul>
<li>ナショナルブランドを取り扱う</li>
<li>品揃えの絞り込み</li>
<li>セット販売</li>
<li>下取りとセットで買い替え促進</li>
</ul>


<p><strong>価格</strong>
<em>金利手数料無料でお得感、買える感を出す
</em>価格は実は普通（「高い/普通/安い」で会場の大半が普通に挙手）
*端数をつけた心理的な価格設定</p>

<p><strong>プロモーション</strong>
<em>機能ではなく使い方を説明する
</em>CMではなく番組提供の形で宣伝する</p>

<p><strong>流通</strong>
*店舗を持たず、通販のみ</p>

<h2>3Cによる分析</h2>

<p><strong>顧客（イメージ像）</strong>
<em>比較的高齢で時間がある
</em>ネットが苦手、デジタルデバイド
<em>近所に量販店がない田舎、地方の人
</em>自分で選ぶ自信のない人、初めてその商品を持つ人
*衝動買いの人</p>

<p>　顧客ではない人も合わせて議論が出ました。<br/>
　会場でも知名度は100%でしたが、実際に買ったことのある人は5%程度。ビジネスパーソンはターゲットではないだろうというのが一致した意見で、なぜなら選べない、スペックも分からない、不要なものがセットになっている、と商品特性がニーズにあっていないからと。<br/>
　「人には２種類ある。(家電とかの）カタログを頭から見る人と後ろから見る人。後ろのスペック表から見る人は明らかにターゲットと違う」という話には納得。（自分は後者のタイプ）</p>

<p><strong>競合</strong></p>

<p><em>町の電気屋
</em>詳しい身内
<em>他の衝動買いを促すテレビショッピングの会社
</em>他のネット通販
*家電量販店</p>

<p>　ここはいまいち議論が深まらなかった点だったけど、何を視点に競合を見るかという話は重要だと思いました。<br/>
　同じ家電を売ると考えると、家電量販店やAmazonなどのネット通販だし、可処分所得を考えると同時間帯に行ってる他のTV通販、衝動買いで購入率を上げる戦略に対する脅威と考えると、詳しい身内にカカクコムなどで調べられるのが上がってきます。</p>

<p><strong>自社</strong>
<em>高田社長の熱演、独特のトーク
</em>信用できそうな人柄
<em>一貫したオペレーション（コールセンタや物流、スタジオも自前）
</em>ライブ感で売り上げを伸ばす
*テレビ以外のチラシやラジオで範囲の経済性が出る。横展開。</p>

<h2>戦略ストーリー</h2>

<p>　この後、マーケティング戦略ではそれぞれを個々に見るのではなく、整合性が大事だという話に入っていきました。</p>

<p>　いわゆる町の電気屋が家庭における家電の相談役のようになっていたけれど、家電量販店の台頭や高齢化、核家族化で機能を失う。また、電化製品の機能が高度化して、町の電気屋で修理が出来るような代物ではなくなったため、付加価値が低下。衰退。</p>

<p>↓</p>

<p>もともと町の電気屋を頼りに物を買っていて家電量販店で買いにくい人たち（立地条件、知識、気後れなど）がいわゆるレイトマジョリティやラガードとして存在する。</p>

<p>↓</p>

<p>レイトマジョリティ／ラガードの人たちが初めて購入するときは、家電量販店のような「品揃え／最新高性能」は不要。選択の不自由が逆に購入障壁を下げる。</p>

<p>↓</p>

<p>ナショナルブランドを絞り込んで販売することで初めての人への安心感を醸成</p>

<p>↓</p>

<p>初めてなので周辺機器のセットが活きてくる。</p>

<p>↓</p>

<p>金利手数料負担、セット販売、期間限定などで「いつか買いたい人」を「今買いたい人」に変えて衝動買いを促す。</p>

<p>　では、なぜこのようなことが実現できたか。</p>

<p>　TV通販では、ナショナルブランドの販売は成功しない、というのが常識だったそうです。ナショナルブランドは利益率が低く、どこでも売っているので媒体費が回収できないと。その常識をひっくり返す戦略が非常に理に適ってて見事だなと思いました。</p>

<p>　ナショナルブランドは仕入れ価格も高く、販売店側で大幅な値引きは行えない。また、ブランドイメージが重要なので低価格で売られることを嫌がる。<br/>
(独禁法的にどうかなと思いますが、家電量販店でも店頭で「この価格で売るとメーカーから怒られるんですけど…」などというセールストークを使われてるので、あながち珍しくないのでしょう」<br/>
　また今も本当かどうかは分かりませんが、メーカー側も安く卸して格安で売られてブランドイメージが傷つくよりは在庫商品を処分してしまうそうです。（勿体ない…）</p>

<p>そこで。<br/>
　ジャパネットはダブついて処分したい在庫を持つメーカーから格安で仕入れて、それに周辺機器セットという形で単価を隠し、更に下取りという名目で条件付きではあるけど実質値下げをしているというのです。<br/>
　メーカーにとっては家電量販店などで型落ち単品を叩き売られるより、値崩れしていないように見せられるほうを選ぶのでしょう。実際の仕入れは通常より遥かに低いことが想像できます。そして同じように仕入れた周辺機器をセットにする。下取りも商品単価を低く見せないための方便で、それが売れるからというわけではなく普通に処分するのだと思います。
そして購入者にとってみたらハイスペック最新型など不要なので一式まとめてお得に買えて、迷う必要のないことがメリットなのです。</p>

<p>　　では、「けっして安い訳ではないよね」というのが会場の総意だったのですが、安くないのになぜ売れるのか。それは、価格にはアンカリング効果が働くからです。</p>

<p>購入者は何と比較して安いと思って買っているのか、それはAmazonでも量販店でもなく町の電気屋の価格です。</p>

<p>町の電気屋はコストパフォーマンスの悪さをアフターサービスで補ってきた経緯があります。その価格と比較すると、ジャパネットたかたの表示価格は遥かに安いと感じるのだと思います。価格戦略には、対象顧客が何と比較するかが非常に重要だといういい事例です。</p>

<p>余談ですが、ロジャーズの普及理論はあまり使われてないそうで、これからのコースでも登場しないらしいです。
確かにターゲット層を表す言葉としても会場からは出てきませんでした。自分的にはラガードがターゲットだよなと普通に思ってたのですがね。キャズムとかと合わせて業務上よく使いますが、IT業界だけなのかしら。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4798101524&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<h2>リソース活用</h2>

<p>そしてリソース活用の話に移りました。</p>

<p>　通販番組は、ライブだと売り上げが全然違うそうです。なのでジャパネットたかたは自前スタジオを持っているとのこと。
高田社長が出演する番組はやはり売り上げが全然違うみたいで、それ故会社で一番貴重なリソースは高田社長の時間になります。<br/>
　従って、移動などで時間を使うよりは自前スタジオに投資をしてそこから全て番組を配信するのが理に適っているというわけです。<br/>
　希少資源の有効活用は「ザ・ゴール」でもハービーとして出てきてましたので非常によく理解できます。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4478420408&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<p>最後はジャパネットたかたの今後の課題です。</p>

<p>　後継者問題、メディアの変化（マスコミ４媒体からインターネットへ）、顧客層の変化（情報収集の仕方の変化）、ナショナルブランドの影響力の低下などが上がっていましたが、一番の課題は「売る商品がなくなること」みたいです。</p>

<p>「みんなが持ち始めて、でも自分だけまだ踏み切れてない」というような誰もが持つ商品が少なくなってきたら、確かにTV通販で「いまでしょ！」みたいな売り方は出来なくなりそうですね。テレビ、パソコン、デジカメ、と来て次に何を売るのか。
実際、今はナショナルブランドや家電以外にも手を出しているようです。（テレビを見ないので何を扱っているかは良く知りません）</p>

<p>戦略はストーリーである。今後はどのような展開になるのでしょうか。</p>

<iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?t=akiko74-22&o=9&p=8&l=as1&asins=4492532706&ref=qf_sp_asin_til&fc1=000000&IS2=1&lt1=_blank&m=amazon&lc1=0000FF&bc1=000000&bg1=FFFFFF&f=ifr" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe>


<p>この本も参考になります。一度読んだけど、Kindle版が出てるので買おうかな。</p>

<p>次は「クリティカルシンキング」です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[DeviseでNested Formを作る]]></title>
    <link href="http://akiko74.github.com/blog/2013/03/07/making-nested-forms-with-devise/"/>
    <updated>2013-03-07T08:28:00+09:00</updated>
    <id>http://akiko74.github.com/blog/2013/03/07/making-nested-forms-with-devise</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Deviseを利用してユーザ登録フォームなどを作るとき子要素を一緒に登録させられるようにする方法。</p>

<p>例として、UserモデルにCharacterという子テーブルがあり、UserをDeviseで登録するときにcharactersも一緒に登録したいというケースを考えます。</p>

<p>まずはUserモデルへの追記。</p>

<div><script src='https://gist.github.com/5105404.js?file=user.rb'></script>
<noscript><pre><code>class User &lt; ActiveRecord::Base
  # Include default devise modules. Others available are:
  # :token_authenticatable, :confirmable,
  # :lockable, :timeoutable and :omniauthable
  devise :database_authenticatable, :registerable,
         :recoverable, :rememberable, :trackable, :validatable
 
  # Setup accessible (or protected) attributes for your model
  attr_accessible :email, :password, :password_confirmation, :remember_me, :characters_attributes
  # attr_accessible :title, :body
 
  has_many :characters
 
  accepts_nested_attributes_for :characters
 
  def with_character
    Array.new(5) {self.characters.build}
    self
  end
end</code></pre></noscript></div>


<p>attr_accessible に子モデルを追加します。characters_attributes という書き方で子要素全てへのアクセスを許可。</p>

<!-- more -->


<p>次に、accepts_nested_attributes_for　に子モデルを追加します。</p>

<p>そして、Viewの中に追加する field_for のために、modelに子モデルのinstanceを作成します。</p>

<p>def with_character
  self.characters.build
  self
end</p>

<p>複数個登録する場合は、Array.new(5) {self.characters.build} のような感じで配列で渡しておきます。</p>

<p>次にViewのほう。</p>

<div><script src='https://gist.github.com/5105404.js?file=new.html.erb'></script>
<noscript><pre><code>&lt;h2&gt;Registration&lt;/h2&gt;
 
&lt;%= form_for([resource, resource.with_character], :as =&gt; resource_name, :url =&gt; registration_path(resource_name)) do |f| %&gt;
  &lt;%= devise_error_messages! %&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.label :email %&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;%= f.email_field :email, :autofocus =&gt; true %&gt;&lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.label :password %&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;%= f.password_field :password %&gt;&lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.label :password_confirmation %&gt;&lt;br /&gt;
  &lt;%= f.password_field :password_confirmation %&gt;&lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.fields_for :characters do |character_form| %&gt;
    &lt;%= character_form.label :char_name %&gt;
    &lt;%= character_form.text_field :char_name %&gt;
    &lt;% end %&gt;
  &lt;/div&gt;
 
  &lt;div&gt;&lt;%= f.submit &quot;Sign up&quot; %&gt;&lt;/div&gt;
&lt;% end %&gt;
 
&lt;%= render &quot;devise/shared/links&quot; %&gt;</code></pre></noscript></div>


<p>いつもNested_formsの書き方が分からなくなりますが、まずform_forのところを[配列]で定義します。
user.rbの中でdef with_character と定義していたので、userと、userの子モデルであるcharactersのインスタンスを配列に入れます。</p>

<p>子要素はf.fields_forで入れられるので、モデル名を渡し(:characters)カラムを作成します。</p>

<p>これで、子要素まで含めて一括登録が出来るはず。
DeviseのErrorでもう一度new.html.erbが呼ばれると、子要素の配列が増えるのですが、それを解消する方法は模索中…</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
